<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Physics | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/physics/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-05-24T12:44:26+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[超弦理論入門]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/06/superstring-theory/"/>
    <updated>2015-05-06T16:23:55+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/06/superstring-theory</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近年話題になっている量子コンピュータ関連で興味が出てきた、量子力学や超弦理論の本を読みあさっています。
今回は超弦理論について。初心者にもわかりやすくまとめた良書でした。</p>

<p>（超弦理論は、現在確認されている現象を矛盾なく説明できる唯一の理論ですが、まだ定理として認められてはいません。また、僕は自分の理解した限りの抽象的な説明しかできないのでそのあたりを踏まえて見てください。）</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4062578271/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41XjQpW7izL.jpg" width="325" height="500" alt="大栗先生の超弦理論入門 (ブルーバックス)" title="大栗先生の超弦理論入門 (ブルーバックス)" /></a></p>

<h2 id="section">光とは何か</h2>

<h3 id="section-1">古典物理においては波</h3>

<p>干渉縞の実験が有名</p>

<h3 id="section-2">光電効果においては粒子</h3>

<h4 id="section-3">事実</h4>

<ul>
  <li>電子が飛び足すかどうかは波長だけで決まった。ただ飛び出す量は光の強さで変わった。</li>
  <li>飛び出したエネルギーも波長だけで決まった。</li>
</ul>

<p>これらは光が波では説明できない。
波として考えると、光の強さ（振幅）を上げていけばいずれ電子が飛び出るはずだし、エネルギーも強くなるはず。</p>

<h4 id="section-4">事実をうけての考察（光量子仮説）</h4>

<p>アインシュタインは、光は連続した波だけでなく、ある値でエネルギーの最小単位を持ちそれ以下に分割できないことから、あたかも粒のように振る舞うのではと仮定した。（波と粒の両方の性質（双対性）を持つものを「量子」という）</p>

<p>その場合、光子（光の粒）の一つ一つは振動数に比例したエネルギーを持ち、光の振幅は光子の量とした。</p>

<p>すると、光子の持つエネルギーが電子が金属から飛び出すのに必要なエネルギーを越えると、光電子効果が起きると説明できる。その飛び出した電子のエネルギーは光子のエネルギー（振動数）から生じることになる。</p>

<p>これまで光子が観測されてこなかったのは、エネルギーの最小単位（プランク定数）が小さすぎるためだとされた。</p>

<h3 id="section-5">電磁場</h3>

<p>磁石の周りに砂鉄をまいた図をイメージするとわかりやすい。</p>

<p>遠隔でも伝わる力を表すための概念を指す。定義としては、空間の各点で力の大きさや向きが決まっているもの。
電磁場においては距離の二乗に反比例する力が生じる。</p>

<p>マクスウェル方程式によって磁場、電場が同一のものとされたので、ここでは電磁場と総称する。</p>

<h3 id="section-6">光は電磁波</h3>

<p>マクスウェル方程式とその理論的予言、後の実験による実証によって、光は電磁波の一部だとわかった。</p>

<p>電磁波はエネルギーを伝えるものであって電荷や質量は持たない。その最小単位である光子も同じ。</p>

<p>（電子は電荷を持つ物質で質量も持つ。）</p>

<h2 id="section-7">弦理論が生まれたわけ</h2>

<h3 id="section-8">従来は点だと考えられていた</h3>

<p>あらゆる物質の元となるもの（素粒子）とは何かを考える際に、当初は点（部分を持たないもの）と考えられていた。「部分を持つのであればさらに分解できるだろう」というところでしょうか。</p>

<h3 id="section-9">点だと無限大に発散する</h3>

<ul>
  <li>電磁場において、力の強さは距離の二乗に反比例する。</li>
  <li>電子は負の電荷を持つため、運動（電荷の移動）は電磁場に影響を与える。</li>
  <li>電子は電荷を持つため、電磁場から影響を受ける。</li>
  <li>電磁場発信者と受信者を区別せずに全てに影響を及ぼす。</li>
</ul>

<p>これらを組み合わせると、電子は自身の移動によって変えられた電磁場によって、電磁場から受ける力によって自身の運動に変化が起きる（運動しにくくなる）。その際、電子が点だとすると距離の二乗が０になり、力の強さが無限大になる。</p>

<p>また、F=maの式から質量は動かしにくさと言われているので、こうなると電子の質量が無限大に発散することになってしまう。</p>

<h3 id="section-10">点を諦めない「くりこみ」</h3>

<p>無限大は困るので、「電子には固有の質量がある」とみなして、その固有の質量をマイナスの無限大と置くことで電磁場の無限大を相殺しようというというアイデアが考えられた。これは場当たり的だがうまく機能した。（重量を考える際には使えなかった）</p>

<h3 id="section-11">光子による電磁場の変化</h3>

<p>電子が電磁場を変化させるということはエネルギー、光子を放出してること。電子の運動が電磁場によって影響を受けることは、電子が光子を吸収してるということ。</p>

<h4 id="section-12">不確定性原理</h4>

<p>ミクロの世界では質量が</p>

<h4 id="section-13">線による回避</h4>

<p>質量が一点に集中する</p>

<h2 id="section-14">ミクロの世界の構成要素</h2>

<h3 id="section-15">大別</h3>

<p>素粒子の標準模型では、電子、ニュートリノ、クオークなど物質の因子となるフェルミオンと、
電磁気力、重力、グルーオン、ヒッグス粒子など力を伝えるボゾンに分けられる。</p>

<h3 id="section-16">物質</h3>

<h4 id="section-17">原子</h4>

<p>分子の構成要素。原子核と電子からなる。</p>

<h4 id="section-18">陽子・中性子</h4>

<p>原子の原子核の構成要素。原子よりはるかに小さい。</p>

<h4 id="section-19">電子</h4>

<p>負の電荷を持つ。原子核よりはるかに小さい。</p>

<h4 id="section-20">クオーク</h4>

<p>陽子・中性子の構成要素。</p>

<h4 id="section-21">ヒッグス粒子</h4>

<p>物質に質量を与えるとされるヒッグス場の構成要素。</p>

<p><a href="http://gigazine.net/news/20131009-what-is-the-higgs/">雪に例える</a>とわかりやすいとか。</p>

<h4 id="section-22">ニュートリノ</h4>

<p>電子、クオーク以外の物質。</p>

<p>物質の衝突において、衝突後の物質とエネルギーを全て集めても衝突前より少なくなってしまったことから、その粒子の存在が予見されていた。</p>

<p>非常に小さな質量を持ち、光速に近いスピードで動くとされている。</p>

<h3 id="section-23">エネルギー</h3>

<h4 id="section-24">電磁気力</h4>

<p>後述のエネルギー以外は全て電磁気力。</p>

<p>光子のやりとりによって生じるとされる。</p>

<h4 id="section-25">強い力</h4>

<p>クオークをつなぎとめて陽子や中性子にする力</p>

<p>グルーオンのやりとりによって生じるとされる。</p>

<h4 id="section-26">弱い力</h4>

<p>原子核からの放射能の原因となる力。（僕はあまり理解できていない）</p>

<p>w粒子、z粒子のやりとりによって生じるとされる。</p>

<h4 id="section-27">重力</h4>

<p>物質同士が引き寄せ合う力。</p>

<p>重力子のやりとりによって生じるとされる。</p>

<h2 id="section-28">超弦理論</h2>

<h3 id="section-29">弦理論</h3>

<p>先述の、素粒子は点ではなく線だと考える理論</p>

<p>これはエネルギーを媒介するもの（ボゾン）しか考慮していなかったが、物質の因子（フェルミオン）も弦の振動状態として体系立てたのが超弦理論。</p>

<p>（このあたりは理解はできてないです。）</p>

<h4 id="section-30">超空間</h4>

<p>ボゾンは空間にいくらでも粒子を詰め込める。フェルミオンはそうはいかない。
ボゾンは普通の数で扱えるが、フェルミオンはふたつ入れたら0になるようなグラスマン数を導入することになる。</p>

<h4 id="section-31">超対称性</h4>

<p>自然は対称性を持つ。
超空間でも成り立つように拡張したのが超対称性</p>

<h3 id="section-32">ゲージ理論</h3>

<p>理解できなかったので省略</p>

<h3 id="section-33">光子は質量がないことの説明</h3>

<p>質量は動かしにくさであり、光速で動く光子には質量が存在しないはず。</p>

<p>しかし不確定性原理により、位置エネルギーと運動エネルギーが同時に決まらず、平均を求める必要が出てくる。</p>

<p>平均を求める際に「ゼータ関数」と「解析接続」というのを使うと、25次元のときのみ質量がゼロになることがわかった。（オイラーが考えた<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/1%2B2%2B3%2B4%2B%E2%80%A6">この式</a>は僕には理解できないが、自然数の和でなく特定の値におけるゼータ関数とみなすべきっぽい。）</p>

<h2 id="section-34">マクロの世界のあらゆるものは幻想</h2>

<p>ミクロな世界では原子と真空しかない。</p>

<h3 id="section-35">温度</h3>
<p>分子の振動によるエネルギーにすぎず、温度という概念はミクロにはない。</p>

<h3 id="section-36">空間</h3>

<p>空間とは、近いものと遠いものの区別がつくような集合を言う。</p>

<h3 id="section-37">時間</h3>

<p>相対性理論において絶対的な時間はない。</p>

<h3 id="section-38">元素</h3>

<p>近年では原子の衝突によって金を錬成することも可能になっている。（もちろんコストがハンパないのでやらないが。）</p>

<h3 id="section-39">色</h3>

<p>電磁波の一部である光の波長が人間の目の可視域にあるときに認識できるもの。
「赤」は「650nmあたりの波長の光線」のシノニムとして「赤」という単語を当てているに過ぎない。</p>

<h2 id="section-40">メモ</h2>

<h3 id="section-41">縦波と横波</h3>

<p>縦波は進行方向の波なので区別しにくい。
光には横波しかなく、音には縦波しかない。地震波は両方ある。</p>

<p>超弦理論では開いた弦は電磁気力を伝えるとされていて、横波しか運ばないので理にかなっている。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Quantum theory and relativity]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/01/26/quantum-theory-and-relativity/"/>
    <updated>2013-01-26T06:11:19+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/01/26/quantum-theory-and-relativity</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>理論なんて存在しない。
全ては想像である。</p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B0089H28ZG/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51SRntJkpnL.jpg" width="352" height="500" alt="「相対性理論」を楽しむ本 よくわかるアインシュタインの不思議な世界 (PHP文庫)" title="「相対性理論」を楽しむ本 よくわかるアインシュタインの不思議な世界 (PHP文庫)" /></a></p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B0089H281U/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51T8Z6PtyOL.jpg" width="353" height="500" alt="「量子論」を楽しむ本 ミクロの世界から宇宙まで最先端物理学が図解でわかる！ (PHP文庫)" title="「量子論」を楽しむ本 ミクロの世界から宇宙まで最先端物理学が図解でわかる！ (PHP文庫)" /></a></p>

<p>これらの本を読みました。</p>

<p>奥が深すぎてものすごい混乱しました。
だって、真剣にタイムマシンとか時空とか、
パラレルワールドとか議論してるんですよ。学問で。</p>

<h3 id="section">相対性理論</h3>
<p>まず、理論の全てが、
『光は一定の速度である』から来てるとか、どんな想像力だよ！
いくつか気になったところを。</p>

<h4 id="section-1">時間すらも相対的だと考える。</h4>

<p>→これはちょっと同意。
しょせん、絶対的なものなんてなくて、
何かと比較して始めて時間を感じられるので。
例えば、全ての原子の運動が遅くなったら、
時間もゆっくりになるはずです。時計も遅くなるし、肉体の変化も遅くなるから。</p>

<p>重力は、時空の歪みが原因らしいですよ。
たしかに、万有引力とか意味わかんないもんね。</p>

<p>光は粒と波の性質を同時に持つ。
あとで出て来ますが、電子もそうですね。
大学で物理を習ってる人はやったことあるはず。
これらは背反の関係にあるはずなので、もう意味がわからない。</p>

<h3 id="section-2">量子論</h3>

<p>こちらは相対性理論以上に複雑で理解を超えています。
ただ、こっちの方が現代への貢献は大きく、
半導体は量子論から生まれたりもしています。</p>

<p>突き詰めると陽子や電子の世界なのですが、
エネルギーが不連続だったり、真空にも物質が満ちていたり、
電子にも波と粒の性質があったりと、
ニュートン力学では説明できない事態が次々起こります。</p>

<p>アインシュタインやシュレディンガーも量子学は嫌いだったようです。
後述しますが、物理学では変数がわかれば全ての事象が一つに決まるべきなのですが、
量子の世界では確率論になってしまいます。
シュレディンガーの猫はあまりに有名なので、文系の人でも知ってるでしょう。
これらをアインシュタインは『神はサイコロを降らない』と否定します。</p>

<p>内容に関しては、この本でものすごくわかりやすく解説してくれていて、
これ以上の説明は僕は無理なので、二冊を読んで思ったこととかを書いてきます。</p>

<p>理論の最終系は主観になるということです。
人が世界を形作ってる。</p>

<p>しょせん、人間の脳へのインプット端子が五感しかないわけで、
それで世界を理解することは不可能です。
逆にいえば、理解したと知覚してるにすぎないのです。</p>

<p>その中で、およそ理解できないような背反の関係とか示して
物理に確率論が来たように、ある種、不確定な存在である
「神」がいることを物理学で証明しちゃったわけです。
神は人間の想像の産物だというのに。</p>

<p>曖昧さこそが自然の摂理で、
シュレディンガーの猫みたく、自分で見たからそこにある。
見なければどこにあるかわからない。</p>

<p>量子学では、ゼロという概念はありえません。
全てが曖昧なので、ゼロと、確定、することができないから。
つまり、真空なども常に歪んでいると考えます。</p>

<p>こういう例はどうでしょうか。
雪の結晶に言葉をかけると、
良い言葉の時にはキレイな結晶ができるっていうアレ。
アレも、人間がいい言葉だと知覚したからこそ意味のある実験なわけで。</p>

<p>人間がそう思うからそういった現実になる、みたいな。
それこそ、思いは現実化する、みたいな自己啓発系の発想も出てきちゃいますよね。</p>

<p>理論を突き詰めて行くと、最後は感情論に行き着く形でした。</p>

<p>映画のマトリックスとかも絶対ここら辺からインスピレーション受けてる。
今の世界は僕らが知覚したからそう安定して見えるだけで、
世界は常に揺れてるわけです。
月は、僕らが見たからそこにいるだけなんです。</p>

<p>ちょっと混乱してきました。
さすがにこれらの理論は僕の理解を超えてます。</p>

<p>とにかく、理論と主観（認識）は切り離せないようです。
認識の仕方次第で理論を越えられるかもしれませんよ。</p>

<h3 id="section-3">オマケ</h3>

<p>量子の世界では不連続性を持つってことは、
全てのものはデジタルになれる？
量子コンピュータってそういうことじゃないの？</p>

<p>今のコンピュータは、連続的なアナログな情報をデジタルに変換しています。
ただ、量子レベルでみると現実の世界もデジタルになれるのでは？
（文中に出てきましたが、量子コンピュータは、
並行世界を考慮した超高速の並列処理のことらしいです。
詳しくは知らん。）</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
