<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Discussion | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/discussion/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-05-03T11:41:03+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[キュレーション５：論考まとめ]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/05/06/curation5-discussion/"/>
    <updated>2013-05-06T01:52:52+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/05/06/curation5-discussion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>これまでの記事一覧</p>

<p><a href="http://tyukenshibakou.blog51.fc2.com/blog-entry-250.html" target="_blank" title="キュレーション４：報道産業">キュレーション４：報道産業</a>
<a href="http://tyukenshibakou.blog51.fc2.com/blog-entry-247.html" target="_blank" title="キュレーション３：アート産業（創作者）">キュレーション３：アート産業（創作者）</a>
<a href="http://tyukenshibakou.blog51.fc2.com/blog-entry-246.html" target="_blank" title="キュレーション２：コンテンツ産業（消費者）">キュレーション２：コンテンツ産業（消費者）</a>
<a href="http://tyukenshibakou.blog51.fc2.com/blog-entry-245.html" target="_blank" title="キュレーション１：広告業界">キュレーション１：広告業界</a></p>

<p>今まで書いてきた内容の総まとめです。
なんでコレを書こうと思ったかも下の方に記してあります。</p>

<p>そもそも科学やテクノロジーも無から有ではありません。というより、アートの例でも挙げましたが、完全に無から生み出すなんて不可能です。かのジョブズも他社の製品や禅の要素を組み合わせているとよく言われます。「コピーキャット」って本も最近話題ですね。つまり、完全な革新なんてなくて、過去の要素の組み合わせの結果だということです。そういう意味で、今回のキュレーションという単語は汎用的すぎてズルい気もしますが。。。</p>

<p>ただ、モノが溢れてる現代にとってこれから重要になってくるのは、ハードウェアとかよりももっと精神的な充足であることは割と自明だと思っています。社会起業家やNPOが流行っているのもその影響でしょう。</p>

<p>ではそんな幅広い意味を持つキュレーションとは、簡単に言うと何かと何かの間を繋ぐミドルウェア的な役割です。
広告がモノと価値観を繋ぐように、アートが価値観同士を繋ぐように、ジャーナリズムが人と情報を繋ぐようにです。</p>

<p>そしてそのスキルを身につけるためには、広く深い知識と根本の考察が求められます。
「コレを知っておけばいい」というわけでもなく、直接関係ないことでも常にあちこちにアンテナを張り巡らすこと。
また「これはこういうもの」なんて固定観念を外し、それぞれの事象を根本から理解しないと新たな見方や組み合わせは思いつきません。
空手で言う『守破離』の破のレベルまでは達している必要があります。</p>

<p>というわけで、かなりざっくりですがキュレーター()になりたい僕としては、そのためにどう過ごすべきか考えるわけです。
これは常々いってることですが、まずは情報をひたすらインプットすることで、組み合わせる対象が広がります。
また、その物事の本質を理解すること。これは普段読んでる本で、哲学や脳科学なんかを好むのもそれが理由です。また、大枠の客観的な情報を得るために統計学なんかも面白いと思っています。これによって組み合わせるための指標ができてきます。
（どこぞの企業には、「5回whyと問え」とか「なぜなぜ思考」とかという文化があるそうなので、そういった環境で考えを磨くのも良いなと思っています。）</p>

<p>以上、ここまでキュレーションという単語に関連させてまとめてきました。
が、もう気づいてると思いますが、近年のこういったパラダイムシフトの裏には全てネットが関係しています。裏キーワードはネットやITだったりします。。</p>

<p>最後に、東さんのこの言葉を引用します。</p>

<blockquote>
  <p>『新しい社会は新しいマインドセットを必要とする。』</p>
</blockquote>

<p>このIT社会において、一応デジタルネイティブ世代として、既存の価値観に囚われていない世代として何ができるか考えて続けます。</p>

<p>パラダイム/アンダーグラフ
地味だけどいい曲多くて好きなバンドです。「パラダイム」の意味はググってください。
&lt;iframe width="300" height="250" src="http://www.youtube.com/embed/KkMurICX_F8" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</p>

<p>そういえば、「ハフィントン・ポスト」明日から始まりますね。
<a href="http://www.itmedia.co.jp/news/articles/1304/23/news112.html" target="_blank" title="http://www.itmedia.co.jp/news/articles/1304/23/news112.html">http://www.itmedia.co.jp/news/articles/1304/23/news112.html</a></p>

<p>＜参考文献＞
“ePubはクソ”、”ハフィントン・ポストで連載開始”〜堀江氏、メディアを語る
<a href="http://blogos.com/article/61333/" target="_blank" title="http://blogos.com/article/61333/">http://blogos.com/article/61333/</a>
日本2.0　全ページ
（追記）
<a href="http://d.hatena.ne.jp/Rootport/20130505/1367763730" target="_blank" title="文章を「書ける人」と「書けない人」のちがい">文章を「書ける人」と「書けない人」のちがい</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[マスコミ嫌い（言論編）]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/05/05/media-hate-speech-ed/"/>
    <updated>2012-05-05T01:36:52+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/05/05/media-hate-speech-ed</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>真実を完全に知るなんて無茶な話、という話を前回しました。</p>

<p>それはマスコミも同様で、彼らがそこまで検証できてるとはとても思えません。
毎日報道し続けなければいけないマスメディアは
そもそもそういった検証には不向きです。</p>

<p>事実を報道するのは大事なのですが、決して中立的な視点でなく、
だいたいがそこから考察を始めます。
<strong>そんで、どの局もたいてい同じ内容を話してる！</strong></p>

<p>たしかにいくつかの事実を元に考察してるのですが、それが真実かは別です。
恣意的に事実を選別してることは、どんな意図かはともかく防ぎようがないです。</p>

<p>なのに、議論をしていない！
新しい視点なんてめったにでない！
同じ結論を聞かされ続けたら誰だってそれを信じちゃうよ！</p>

<p>あれだけの事実で真実がわかるはずないのに、わかった風を装ってるし、
反論する人は呼ばれなかったり、紙面に載らなかったり。</p>

<p>そういったプロパガンダも嫌いだし、
単純にそれを正しいと思って、考えるのやめたら面白くない。
それよかネット上でいろんな意見出てくるほうがよっぽどまともな姿勢。</p>

<p>マスコミ問わず、簡単に真実を知れるなんて思うのが間違い。
たぶんどの分野でもそうですが、反対意見の出ない意見
デメリットのない行動、はないんだと思います。
それを『臭いモノに蓋』でなかったことにするのは健全ではないでしょ。</p>

<p>完璧なメディアは存在しない！
だったら反対意見も取り入れてより考えを深めた方が納得感が出ます。</p>

<h3 id="section">マスメディアは一方通行のメディア</h3>

<p>新聞記事に異論があっても、
投書したところでそれが反映されるかは新聞社次第。
個人に聞こうにも、顔どころか名前すら見せない。
全て母体の影に隠れて発言する。</p>

<p>テレビも同様。
震災時に、散々御用学者というフレーズが出てきたが
放送でそれについて言及したコトはないんじゃないかな？
上杉さんもテレビ干されたって言ってるし。
また、フジテレビデモとかもちょいちょい起きてたらしいけど
ほとんどテレビでは公表してない。</p>

<p>一方でフリーの記者たちにそんな後ろだてはない。
批判をTwitterなどでモロに受け、ジャーナリスト同士でもよく衝突してる。</p>

<p>次に続きます・・・</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[マスコミ嫌い（現実編）]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/05/04/media-hate-real-ed/"/>
    <updated>2012-05-04T01:39:07+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/05/04/media-hate-real-ed</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>このブログでは、いっちょまえに色々とマスコミ批判をしてます。
ちゃんと検証や取材とかしてない若造が何を偉そうに、
と思ってる人もいるかもしれません。
また、人によっては、
『マスコミも信用出来ないけど、かといってフリーの人たちも
信用出来ないじゃん。』
という人もいると思います。</p>

<p>なので、今回は改めて、
なんで僕がマスコミを批判するのかを簡単に話したいと思います。
（書いてたら長くなったので３回に分けることにしました＾＾；）</p>

<p>何度も言ってるかもですが、マスメディアを疑いだしたのは震災以降です。</p>

<p>一時期、マスメディアの原発報道はじめ
色んなことが信用出来なくなって色々情報を集めまくりました。
いくつかチェルノブイリの事例も調べたり、
フリー記者たちの会見にもお邪魔しました。</p>

<p>それでわかったのは、
<strong>真実を完全に知るのは僕は無理だということです。</strong></p>

<p>たとえば、記者会見一つとっても、
テレビや新聞では、偏向云々の前に内容を短く編集せざるを得ないし、
実際に記者会見に行こうとしても僕では入れない。
公開されてる会見もフリーの人が開いてくれてましたが、
それすら、呼ぶ人・質問の指名する人・ある程度の情報操作をすることは可能です。
また、被災地の様子とかの一時情報を全て手に入れるのは物理的に不可能です。</p>

<p>そして、仮に枝野さんの発言とかを全て聞いたとして、
彼の発言が正しいかどうかわかりません。
それの検証もしなくてはいけません。
そして、それらの大半は一般人はおろか、
ジャーナリストすら知ることの出来ないブラックボックスです。</p>

<p>さらに今回の震災の件で最も厄介だったのが、
「放射能の影響は誰にも断定出来ない」ということです。
専門家ですら意見が別れるのに僕らがどうやって真実をつかめるのか、
また数値も測り方でだいぶ異なる。
病死したって因果関係も断定出来ない。</p>

<p>今後、それらしい病死が起きたとしても医師側が真実を話すとも限りません。
国を敵に回しかねないから、
「放射能との関係は何とも言えません」
とか言うんでしょう。
それを検証しようと思ったら、物理学に加え医療の知識も必要…</p>

<p>情報量が多すぎる現代で、正しいメディアなんて存在しません。</p>

<p><strong>「じゃぁ、何を信じればいいんだよ！」</strong></p>

<p>とか思いましたが、僕が実感したのは、</p>

<p><strong>「自分で考えろ！」</strong>です。</p>

<p>次の記事で、信じるための参考になるものを書きます。
ただ、それすら信じる信じないは『自分で考えろ』なのです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
