<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Media | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/media/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2016-01-09T12:06:02+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[そして、メディアは日本を戦争に導いた]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/08/25/media-led-japan-to-the-war/"/>
    <updated>2014-08-25T06:50:45+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/08/25/media-led-japan-to-the-war</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昭和史の泰斗であるお二人の対談集。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4492061916/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51A1kcFICFL.jpg" width="346" height="500" alt="そして、メディアは日本を戦争に導いた" title="そして、メディアは日本を戦争に導いた" /></a></p>

<ul>
  <li>メディアコントロール</li>
  <li>メディアの弱み</li>
  <li>付和雷同な国民性</li>
  <li>現代のジャーナリズムへの嘆き</li>
  <li>今後のジャーナリズムへの考察</li>
</ul>

<h3 id="section">メディアコントロール</h3>

<p>昔から権力者はメディアをコントロールして来た。
というより、管理しないととても不安だった。</p>

<p>昔は情報源が新聞や雑誌しかなかった。他のチャネルが存在しなかったから。</p>

<p>すると、国としてはそこを押さえておけばコントロールできる。
印刷や主要出版社に圧力をかけることで言論を封殺できる。
具体的には法と暴力。</p>

<p>例えば、戦時中などは、政府の側が侵略戦争と自覚していたのか、
その手の言論は一切を法で制限した。</p>

<p>不適切な発信を繰り返すものは投獄してしまえば言うことを聞いていた</p>

<p>（一方インターネットが広まってからは中国ですら統制できていないですね。）</p>

<h3 id="section-1">メディアの弱み</h3>

<p>いざとなったら国家の宣伝期間になってきた過去がある。</p>

<p>理由は、ビジネスであること。社員を多く抱えていること。</p>

<h4 id="section-2">ビジネスであること</h4>

<p>戦争を煽るとメディアの売り上げが伸びる。
なぜか？</p>

<p>生活に直結するから。正論じゃ飯は食えないから。平和は面白くないから。</p>

<p>国民の側も、戦争を煽っているメディアの方を評価し、戦争反対へは不買運動を起こした。
また、政府の側も当然取り締まっていた。</p>

<p>それなら、売れるために、自身の安全のために主張を変えるくらいはするだろう。</p>

<p>また、マスメディアは終戦時は軒並み手のひら返しをして民主主義や戦争反対を訴えた。
その方が売れるからだ。</p>

<h4 id="section-3">社員を多く抱えていること</h4>

<p>経営者は社員の雇用をぶち壊せない。</p>

<p>圧力がかかってそのままでは立ちいかなくなると、経営者は涙を飲んで方向転換するしかなかった。</p>

<h4 id="section-4">ソースの確保は深刻な問題か？</h4>

<p>「情報源が権力の側にある。それを取りに行く時には相手に媚びなければならない。」
というが、それは言い訳ではないか。</p>

<p>そんなことを言っていたらジャーナリズムの目的の一つである権力の監視はできない。
改憲があろうがなかろうが、不審な点や情報不足となれば主体的に取りに行くのが本来ではないか。</p>

<h3 id="section-5">付和雷同な国民性</h3>

<p>雪崩現象を起こしやすい。熱しやすく冷めやすい。
戦時中もそうだったし、その後も松本サリン事件などから本質は変わっていないと感じ取られる。</p>

<p>戦争当時は国民がバカだった。
少なくとも視野が狭く、国際的に常識な判断をできていなかった。</p>

<p>今はどうか？視野狭窄に陥っていないか。</p>

<h3 id="section-6">現代のジャーナリズムへの嘆き</h3>

<p>不勉強なやつが多い。</p>

<p>知らなくて当然、という態度は良くない。
どこまでは自分で調べられて、どこからは相手に聞かなければいけないのか、
その線引きをしっかりする必要がある。</p>

<p>上から言われて取材に来るやつが多い。その人が何を知りたいのか伝わってこない。</p>

<p>個人が気ままに発信できるからジャーナリズムの価値が落ちている。</p>

<p>今のメディアは影響力がある割に中身がない。
時流が早く流れすぎる。</p>

<p>過去から学ぶことのすすめ。</p>

<p>特定機密保護法はかつての報道規制に重なるものがある。</p>

<h4 id="section-7">本からの教訓</h4>

<p>国民的熱狂は危険。
精神論よりリアリズムを
エリート集団は視野が狭くなりがち
国際的常識を身につける。
長期的な最適化を</p>

<p>言論は自由であるべきだが、それを政府に依存するのはよろしくない。</p>

<h2 id="section-8">今後のジャーナリズムへの考察</h2>

<p>此処から先は僕の主観です。</p>

<h3 id="section-9">メディアコントロールへの抵抗</h3>

<p>メディアコントロールがなぜできたかといえば、
メディア自身が売れること、存続することが至上命題になっているから。
弱みがあれば付け込まれる。</p>

<p>人を多く雇い、印刷所が固定されていればそこへ付け入るのは容易い。</p>

<p>そういう意味では、当時は他に手段がなかった。</p>

<p>だが、今は海外からでも印刷所がなくても個人でも発信できる時代。
そこの制約は原理的には取り払える。</p>

<h3 id="wikileaks">wikileaksが騒がれるワケ</h3>

<p>wikireaksのアサンジ、CIAのスノーデンがあそこまでできて今も捕まらないのは、
逃げられるから。弱みを持たないからだと思う。</p>

<p>彼が従業員を抱えてビジネスでやっていたり、妻子がいたりすると身動き取りづらいだろう。</p>

<p>なるべく依存を減らすことで権力の圧力は回避できそう。
そうすると今後のジャーナリズムの方向性が見えてくる。</p>

<h3 id="section-10">今後のジャーナリズムは仕事でなくなる</h3>

<p>一つは、場所を問わず仕事ができること。
情報収集、生計を立てること。</p>

<p>一つは発信媒体を依存しないこと。
一時的にその媒体を活用するのはいいが、他へ逃げ道がないと死ねる。</p>

<h3 id="section-11">政府 マスコミに期待しても仕方が無い</h3>

<p>政府に関しては、民主主義で一人一票、その大多数がお年寄りで彼らと今の世代とのチャネルが乏しい、お年寄りが長期的に考える能力がない、時点でもう無理だろう。どれか崩れればいけるだろうが、そんなのあり得ない。</p>

<p>マスメディアに関しては、媒体の存続が至上命題になってる時点で無理。一度潰して有志だけで立て直したらいけるかもしれないが許可されないだろう。</p>

<p>かなり否定的に話しているが、橋下さんのやってることが支持されてない、周知されてないのにそこから変えるのは無理だろう。現実問題、市民はお上の不正は許せないがチェックする気なんてないのだから。むしろ知らぬが仏でやってきた。</p>

<h3 id="section-12">圧力に対して</h3>

<p>できるなら、政府に追われるような身の上になりたいですね。
なんかかっこいいじゃないですか。</p>

<p>どんな圧力になら屈するかを考えて見たこともありますが、原動力は好奇心なので、もっと興味を引くものをぶら下げてくれたら移りますね。</p>

<p>暴力や法に対しては海外に逃げるし、媒体を潰されたら自分で作るし。</p>

<p>依存がないということは孤独でもありますが、何故か好奇心が勝っちゃってるんで仕方ないですね。</p>

<h3 id="section-13">おまけ：仕組みを中から変えることについて</h3>

<p>公務員やマスコミの一員になってのし上がって中から変えてやろう、という意気込みに対しては、
個人的には他より難しいだろうなと思っています。</p>

<p>たとえば。熱い思いを持ってマスコミに入っても、
島耕作ばりの出世をするにはたぶん信念を曲げなきゃいけないこともあるでしょう。</p>

<p>こんなことを言われたら反抗できないな、という一例</p>

<ul>
  <li>新人時代「数年はここのやり方を真似ないと上に上がれないよ。」</li>
  <li>中堅時代「もっとやったらもっと上がるよ。」</li>
  <li>上層部「みんなやってるからそれ以上に頑張らないと。」</li>
  <li>取締役「代表が載せるなといったから載せられないよ。嫌なら辞めな。」</li>
  <li>退職して外から告発「公表してもいいけど、お前の過去の発言を全部載せようか？」</li>
</ul>

<p>という構図になることは容易に想像がつく。</p>

<p>「記者クラブに入らないと閉鎖的な会見は変わらないだろう」とかもちょっと違う
そもそも中から変えようとする動きは押さえ込まれるだろうし、どうせマスコミが発表するならそんな会見とかは要らない。</p>

<p>それより、会見での発言や実際のデータからおかしいところを追求していくことが重要。</p>

<p>現場主義とかはわからなくはないが、記者クラブが取り仕切っているところは多分現場じゃない。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[福島第一原発収束作業日記]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/08/03/fukushima1-daialy/"/>
    <updated>2014-08-03T01:54:19+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/08/03/fukushima1-daialy</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>現場作業員から見た原発。顔出しはしていないけどある種一番信頼できるソースであると思う。</p>

<p>定期的に思い出すために読んでみる。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4309246362/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51EH9EqLpnL.jpg" width="341" height="500" alt="福島第一原発収束作業日記: 3.11からの700日間" title="福島第一原発収束作業日記: 3.11からの700日間" /></a></p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4063883183/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51DX2O7iwwL.jpg" width="352" height="500" alt="いちえふ 福島第一原子力発電所労働記(1) (モーニング KC)" title="いちえふ 福島第一原子力発電所労働記(1) (モーニング KC)" /></a></p>

<h3 id="section">原発の実態</h3>

<p>最先端とかクリーンとかでなく、普通の建築よりレベルが低かったりする。
あちこちつぎはぎだったり図面が合わなかったり。</p>

<p>だって規模がでかくて把握しきれないし、色んな利権が絡みあってるだろうし、
20年も昔の技術だったりするので仕方ないかも。</p>

<p>それで安全神話を語っても説得力ないよね。</p>

<h3 id="section-1">現場の作業員</h3>

<p>責任感のある人が多い。</p>

<p>たとえ東電が逃げ出そうが、散々儲けといて失敗しようが、それらは過去のこと。
そんなことより、早く元に戻さなきゃという使命感で頑張っている方が多い。</p>

<p>建設関係から来た人は教育不足なのか色々と危ないことしてるみたい。</p>

<h3 id="section-2">東電</h3>

<p>責任感・計画性のなさ。</p>

<p>対象的に東電は場当たり的な対応をしている。
営利企業なので当たり前かもしれないが、「消費者のため」「事故の収束が第一」というのとは明らかにずれている印象。
また、判断がコロコロ変わり、軸が定まっていないので現場のモチベーションも上がりにくい。</p>

<p>現場が「その予定じゃ無理だろ」って思ってるのにできるわけがない。
ロードマップを示して士気を高めるのが本来の仕事だと思うけど。</p>

<h3 id="section-3">政府</h3>

<p>政府も同様。</p>

<p>簡単に工程表や見積もりが出せるような規模じゃない。既に「想定外」になったばかりだし。
それなのに東電に任せっぱなしなことは問題。</p>

<p>その割に外から「9ヶ月で安定にしろ」「アンダー・コントロールしている」とか、無茶を言ってくれるな。</p>

<h2 id="section-4">なぜまっとうに対応しないのか</h2>

<p>自分がいる間は逃げ切れると思っているから。
あるいは長期の責任は担ってないと考えているから。</p>

<p>2008年のリーマン・ショックと同じような感じ。メリットは享受すれど、大きすぎて責任を取りきれないレベルのことを国あるいは東電に任せてしまっている。</p>

<p>個人で見てもそうだし、政府全体としても、頻繁に政権交代させている政権が、30年以上先の未来に責任が持てるわけがない。官僚は表に出てこないから自浄作用が働きにくい。</p>

<p>責任を後に押し付けて逃げ切ることができる仕組みでは持たないと思うが、
そこを責任追及するのは難しいので、為政者の倫理感・国民の民度を上げるしかないと思っている。
（そしてそれは事実上無理なほど難しい。）</p>

<h2 id="section-5">なぜメディアが糾弾しないのか</h2>

<p>本来であれば、こういった事態が起きうるという警鐘を鳴らす、権力を監視する、
国民に情報を与え民度を上げる・啓発する役割を担うべきがメディアなのだが、
そのメディアが営利企業であるため、広告主である大広告主である東電や政府に強く言えない。</p>

<p>（情報源だから媚びる、というのもよく聞くが、それが成立するなら権力の監視が原理上不可能になってしまうので取り上げない。）</p>

<p>メディアが自分の組織の存続を掲げると、ジャーナリズムが機能しにくい。</p>

<h3 id="section-6">国民としてどう振る舞うべきか</h3>

<h4 id="section-7">他者に依存しすぎない</h4>

<p>特に経済・健康などのクリティカルな分野において、判断を他者に委ねると身動きが取れなくなる。</p>

<p>例）</p>

<ul>
  <li>今の会社から給料をもらい続ける前提で考えると、会社が潰れた時、異動などへ不満を抱いた時に身動きがとれなくなる。</li>
  <li>基幹システムなどの管理を他社に委ねると、向こうの言い値でボッタくられても変更できなくなる。</li>
  <li>原発に依存するから、「安全です」を信じこまないと精神を保っていられない。</li>
</ul>

<p>そして、少なくともこれまでの「想定外」や「現場と報道のズレ」を耳にしていると、とても信用できない。
偉い人たちといえど、最適解を出すのは無理なようだ。</p>

<h4 id="section-8">そのために個別に集合知を取り入れる</h4>

<p>他者に依存しないということは、裏を返せば自分で考えて対処しなくてはいけない。それはかなり辛い。</p>

<p>集合知を取り込めるシステムを。
既存のものを書き換えるのはコスパに合わない。
一部の人で勝手にコミュニティを形成すればいい。
そして既存の仕組みを外部からぶち壊せばいい。
貨幣も警察も司法もない組織を作って拡大できれば。</p>

<p>働き方を変える。
情報の流通を変える。
貨幣を評価に置き換える。
著作権を共有の財産にする。
これらを順番に取り込んで行ければ。</p>

<p>他人に期待しない。共有できたものを享受し合う仕組み。</p>

<p>個人の利害が絡むと無駄に複雑になる。もっとシンプルに。
少人数でも良いから始める。
良さに気づいた人たちが参加して行く。そんな世の中にしたい。
物理的に離れててもコミュニティは作れる。</p>

<h3 id="section-9">メディアとして何を為すべきか</h3>

<h4 id="section-10">意識改革は言葉では伝わらない</h4>

<p>そもそも、現状への警鐘を求めてる人がいるのかという話。
情報を与えて「さぁ判断しろ」と言われても、そんなの判断できない。</p>

<p>かといってこちらから押し付けるのであれば今までと変わらない。</p>

<p>大半の人は、真実が知りたいんじゃなくてハッピーでいたいだけ。気にしなくていい情報なら真実だろうがなんだろうが知ったこっちゃない。無理に押し付けるのは無理だろう。</p>

<p>雇用主、国、司法や警察に期待するのは楽だけど期待に沿わない時にイライラする。</p>

<p>天下りはけしからん、とか言っても無駄。厳密にチェックされてたら嬉しいけど、自分がそれを手伝うつもりはないだろうし、逐一知らせてくれなくてもいい。</p>

<p>税金がうまく活用されるかを、チェックする機構（自らコストを負担してでも）を求めてる人がどれだけいるのか？</p>

<h4 id="section-11">身の丈にあったメディアを</h4>

<p>それより自己責任で期待しないのが楽。
手伝ってくれたらラッキーくらいの認識がちょうどいい。</p>

<p>判断できないなら、始めから危険なとこには近づかない。信頼できるもののみ使う。</p>

<p>判断できそうであれば、複数の選択肢から自分の納得の行くように判断する。</p>

<p>新聞社にでも入ろうかなとか思ってたけど無理だ。別の道を探そう。
ネットメディアは取材力・文章力が、、なんて言われるけどそんな能力は関係なくて、
自分の必要な情報を取ってきて仲間と共有できればいい。</p>

<p>要は既存の仕組みに依存せず、少人数でも正しく楽しく活動して、少しずつ規模を拡大していく（最終的にマジョリティにする）のが一番。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[メディアの未来]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/07/27/media-purpose/"/>
    <updated>2014-07-27T12:47:16+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/07/27/media-purpose</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>そろそろ転職を考え始めるにあたって、自分が何をしたいか、ジャーナリズムとは何か、あたりを考察してみようと思います。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">記事の目的</h3>

<p>僕個人が、ジャーナリスト（厳密には編集者サイドですが）を目指しているものの、目的がなかなか言語化できていません。</p>

<p>「情報の質を上げる」ことで、ジャーナリズムの目的としてよく挙げられる「権力の監視」や「不正の摘発」、「民主主義の達成」をしたいとは考えていますが、手段や理想の形が具体化できていません。</p>

<p>同様に、最近GnosyやNewsPicksなども出てきて、メディア界隈に関心が集まっていますが、
ユーザーに「何を目的としてメディアを消費するのか」と問うと、
おそらく結構曖昧な回答が返ってくるだろうなと思っています。</p>

<p><strong>「政治に詳しくなりたいから」</strong></p>

<p>→詳しくなったらいいことがありますか？適切なところに投票できるようになる？
それよりもその時間を個人のスキル習得に充てたほうが自分のQOL上がるのではないですか？</p>

<p><strong>「ビジネスチャンスがあるかもしれないから」</strong></p>

<p>→では、そのための手段は新聞が最適なのでしょうか？
そのメディアを消費したことへの費用対効果はプラスですか？</p>

<p>etc…</p>

<p>情報発信者も同じです。「何を目的としてメディアの職に就くのか？」の問いについての想定は、</p>

<p><strong>「外国の貧困層の惨状を知らせたいから」</strong></p>

<p>→戦争で苦しんでいる人がいるなら知らせなきゃですか？
知らせたら彼らは救われますか？
受け手がわざわざ悲しいニュースを聞いてブルーになる、というマイナスを超えるだけの価値はありますか？</p>

<p><strong>「楽しそうだから」</strong></p>

<p>→たしかに情報を発信して承認してもらうことは本質的な欲求です。でも承認してもらえなかった場合に同様にショックを受けます。
また、相手を置き去りにしての情報発信は時にスパムになりえます。</p>

<p>etc…</p>

<p>そこで、メディアの目的について改めて考えてみることにします。</p>

<h3 id="section-1">メディア企業の目的</h3>

<p>メディアとは「情報の媒体」と言う意味です。それ単体では目的を持ちません。</p>

<p>つまり、一般的なメディア企業とは、メディアを通じた情報発信を用いて「何かの目的」を果たすための組織のことです。</p>

<p>一般的なメディア企業にはどんなものがあるでしょうか？いくつか例示してみます。</p>

<ul>
  <li>新聞</li>
  <li>テレビ</li>
  <li>広告</li>
  <li>アート</li>
  <li>雑誌</li>
  <li>教育</li>
  <li>思想・哲学</li>
  <li>雑誌以外の本</li>
  <li>ルポ</li>
</ul>

<p>これらが何を目的に活動しているか、僕はすぐに思い浮かびません。
おそらく企業内でも定まっていないのではないでしょうか。
（少なくともマスコミの大半は、組織の存続が目的化していると賭けてもいいです。）</p>

<p>なので、既存の枠組みにとらわれずに、本来の目的を個人的に大別してみました。</p>

<p>以下、それぞれについて具体的に述べていきます。</p>

<ul>
  <li>趣向の共有・啓蒙</li>
  <li>教養・ビジネスのタネとして</li>
  <li>個人の発信・議論・承認欲求の充足</li>
</ul>

<p>（ここでは、ルポライターに相当するものは取り上げませんでした。
あれは研究の一部であって、研究結果とそれを報道することはまた別だと考えるからです。）</p>

<h4 id="section-2">趣向の共有・啓蒙</h4>

<p>ブランド化された個人・あるいは組織が提案する趣向・思想を集団で共有するもの。</p>

<p>雑誌やマンガ、テレビ、SNS、バイラルメディア、有名人プロデュースのSHOP、新聞のコラム・社説欄、あるいは美術館などが該当します。
（また、ブランディングのために運営しているオウンドメディアもこれに該当すると言えそうです。）</p>

<p>ブランディング・信頼されていれば、記事自体の良し悪しにあまり関係なく継続的に利用されるようになります。</p>

<p>啓蒙に関して言えば、視聴者に知識や思想を伝達することで、
社会の正しいあり方（民主主義・勧善懲悪・愛国心など）を啓蒙していくことができます。</p>

<p>そして、自分たちの考えるあるべき姿に向かっての行動を誘発することができます。
（一歩間違えれば洗脳ですが、宗教や哲学と本質的には変わりません。誰が得するかくらいです。）</p>

<p>フリージャーナリストと呼ばれる人々もココに相当すると思います。
この目的の元で考えると、ジャーナリスト、という分類がイケてないとも思います。</p>

<h4 id="section-3">教養・ビジネスのタネとして</h4>

<p>視聴者のニーズが一定数の明確なものがあって、その需要を満たすために情報提供の組織ができて運営されるもの。</p>

<p>既存メディアでは、ロイター、日経新聞、ブルームバーグ、天気予報、単行本・文庫本などが該当する。</p>

<p>現状起きている問題を知ることで、活動・アイデアのタネにすることができる。（政治家や起業家がイメージしやすい。）</p>

<p>あるいは、集団での共有の知識とすることで、話のきっかけになりうる。</p>

<p>この場合、何が「教養」にふさわしいかの判断が難しいが、
事実の伝達に注力すれば作り手はある程度楽になる。</p>

<h4 id="section-4">個人の発信・議論・承認欲求の充足</h4>

<p>そのメディアを場として、ユーザーが各自で情報のやりとりを行うこと自体を目的とするもの。</p>

<p>既存メディアでは、ブロゴス・２ちゃん（＆まとめサイト）・ニコ動などのCMS系のサービスが該当します。</p>

<p>議論や共感（イイね・RT）を通じて、人間誰しもが持っている承認欲を充足させることができる。</p>

<p>運営者は場を提供するのみで、特定の主張をするわけではないので、
一般に言うメディア企業のイメージとは異なるかもしれない。
ただ、UIを通じて情報伝達の形を提示することはできる。
（FBなら人との繋がり、Twitterなら共感と拡散、ブロゴスなら大人の議論）</p>

<h3 id="section-5">これらのことから、現状の問題と思えること</h3>

<p>上記の通り、メディアの目的を３つに大別してみました。</p>

<p>この目的に沿って改めて既存メディアを見ると、色々な問題点が浮かび上がります。</p>

<p>大きく以下の点です。</p>

<ul>
  <li>手段の目的化</li>
  <li>事実と主観の混同</li>
  <li>媒体と内容のミスマッチ</li>
  <li>画一的・総合的な情報発信</li>
  <li>違法コピーの氾濫</li>
</ul>

<h4 id="section-6">手段の目的化</h4>

<p>組織の継続自体が目的になっているものは数多くあります。</p>

<p>例えば、</p>

<ul>
  <li>どんな広告でも構わず載せてUIが悪くなる</li>
  <li>PV稼ぎのための煽りタイトルを使う</li>
  <li>内容がなくても毎日更新する</li>
</ul>

<p>テレビや新聞なんかも広告主に遠慮してコンテンツを修正していたら本末転倒だと思うのですが。</p>

<p>それもこれも、組織の存続が義務のようになっているからこその弊害だと思います。</p>

<p>「存続しないことには意味がない」というお題目の上でダブルスタンダードに苦しんでいるメディアが、
本来の目的を果たせているとはとても思えません。</p>

<h4 id="section-7">事実と主観の混同</h4>

<p>CMS系サービスで顕著な例ですが、</p>

<ul>
  <li>自分の主張にあうものを探してきて、真偽不確かなのに「こういう事実がある」と主張する</li>
  <li>あたかも事実だけ伝える中立的な立場に見せて、言い回しや内容の選び方が偏る</li>
</ul>

<p>というのはよくある話です。</p>

<p>まぁ、それが事実なのかデマなのか真実なのか、というのは学問の世界ですら不確かなものなので解は出ませんが、少なくとも、</p>

<ul>
  <li>事実とされているもの（地球は回る・STAP細胞は正式に確認されていない。）</li>
  <li>事実かどうかはっきりしていないもの（在日中国人はほぼスパイ・STAP細胞は存在しない。）</li>
</ul>

<p>などの線引きをきちんと行う必要があると思っています。</p>

<h4 id="section-8">媒体と内容のミスマッチ</h4>

<p>例えば、ジャンプやマガジンなどは毎週売られていますが雑誌単体では利益にならないんだとか。
その中の連載が単行本化して売れることでようやく回収できるモデルのようです。</p>

<p>であれば、雑誌はむしろタダで電子版などのカタチで配布するほうがファンが増えるのではと想像しますし、実際に始めている例もあります。</p>

<p>また、新聞などのように毎日一定量を配信し続けないといけないモデルだと、枠を埋めるために文字量を調整したり、かさ増ししたりする必要が出てきます。
本来の目的からすると本末転倒に思えます。</p>

<p>逆にネット上だけで完結してしまうとファンを確保しにくい部分があるため、リアルなグッズなどを活用する例もあります。
（音楽を買う際、音源のダウンロードよりも特典付きCDやライブのほうが満足度高いみたいな。）</p>

<h4 id="section-9">画一的・総合的な情報発信</h4>

<p>誰に対しても同じように、全体のコンテンツを紹介してしまっています。</p>

<p>これがあるから、ユーザーは利便性の面から、まとめサイト、バイラルメディア・アンテナサイトが流行ると考えています。</p>

<p>まとめサイトは記事に対しての色んな人の意見（偏ってるけど）が聞けるし、
バイラルメディア系は、「笑える動画」のようにかなりターゲットを絞った上で、
コンテンツとシェア機能だけ搭載したシンプルで使いやすいUIになっています。</p>

<p>総合メディアは尖らずにどのユーザーでも使える分、特定のユーザーに対してはあまり使い勝手がよくありません。</p>

<h4 id="section-10">違法コピーの氾濫</h4>

<p>特にバイラルメディアやまとめサイトと呼ばれるたぐいのサービスは、
ほとんどが許可無くコンテンツを流用しているモデルです。</p>

<p>これをやられると、コンテンツ製作者は制作費の割に合いません。</p>

<h3 id="section-11">問題点の解決策</h3>

<p>以上の問題を受けての改善案を考えます。</p>

<h4 id="section-12">メディア運営は趣味でやるべき</h4>

<p>人気が出て忙しくなったら、結果的に専任で働くのはアリ。
しかし、組織化したあとに、存続が目的化してしまうともう本来の意図とズレる。
そのためには、働いている人全員が、「他でも生きていけるけど今はこれをやっている」くらいのスタンスが必要。</p>

<p>フリージャーナリストというのは、資産家の娯楽か、副業としてやらなければ真の独立とは言えないと思います。</p>

<h4 id="freeex">評価経済・FREEexモデルの導入</h4>

<p>その情報が事実かそうでないかを知るのに、わざわざ一次情報に当たるのは手間です。一般人には無理です。</p>

<p>であれば、これまでの言動から信用できる人・組織を見つけておいて、それをフォローする、というのが手っ取り早い方法です。</p>

<p>また、これは組織の運営においても役に立ちます。</p>

<p>メインのコンテンツはフリーにして公開することで広く知られてファンを集め、
ファンに維持費を賄ってもらうお返しに、特定の人しか興味のないコンテンツを提供する。
（ホリエモンのメルマガのような。ホリエモンの日記とか普段考えてることとか、普通の人はあんまり興味ないでしょ。）</p>

<p>これなら収入が安定しやすので、毎日密度の薄い情報を公開してPV稼ぎをする必要がなくなり、本来の目的に特化できます。</p>

<p>さらに、違法コピーも気にしなくていいでしょう。
普通のコンテンツは既にオープンになっているし、広めてくれればむしろいい宣伝になります。（どこかにクレジット入れとけば）</p>

<p>ファンだけの特典については違法コピーされないでしょう。手にしてる人はファンなんだから。</p>

<p>（「ファンがあまりいないような弱小メディアはどうするんだ」については、小さく続けるか、本来のコンテンツの質を上げればいいと思います。
それで無理なら、きっと需要ないから諦めな。）</p>

<h4 id="section-13">コンテンツを特化すべき</h4>

<p>先述しましたが、バイラルメディアやまとめサイトが流行るのは、それがユーザーにとって使いやすいからです。</p>

<p>総合メディアとなってしまうと、何でもありで複雑なUIになってしまうため、
個々のユーザーにとって使い勝手の悪いサービスになってしまいます。
それを続けるのは、音楽にコピーガードを設けてコンテンツを独占しようとした音楽業界のような残念さを感じます。</p>

<p>あえてユーザーを限定することで、使いやすく利便性の高いUIになると思います。</p>

<p>「でも娯楽系だけじゃなくて政治とかも扱いたい」という声が多数でしょう。僕もそうです。
その場合は、複数のメディアに足を突っ込むのがいいと思います。</p>

<p>そうすると自然と運営規模が小さくなると思いますが、それならニッチでも続けていけるでしょう。</p>

<p>また、議論をしたいならあのサイト・事実だけを掴みたいなら速報のみ扱うサイト・右よりの意見を聞いてみたいならあのサイト、
と分離することで、事実と主張をある程度分離できるのではないかと考えます。</p>

<p>「チェックするサイトが膨大だよ」という場合は、それを上手いこと評価したりまとめるサイトが出てくるので心配はいりません。</p>

<h3 id="section-14">まとめ</h3>

<p>僕が目指すメディアの形は、</p>

<ul>
  <li>コンテンツを特化する</li>
  <li>ファンを増やして定期的に課金する</li>
  <li>そもそも収入がなくてもやりたい人だけ運営する</li>
</ul>

<p>以上を通じて、それぞれのメディアの目的を満たしつつ、良質なコンテンツだけが世に広まっていくんじゃないかと考えます。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一次情報とは何か]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/29/what-is-the-primary-information/"/>
    <updated>2014-06-29T23:45:33+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/29/what-is-the-primary-information</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一次情報というのはどういうものかと、報道の怠惰について。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">一次情報とは？</h3>

<p>報道する際によく言われる（であろう）こととして、</p>

<ul>
  <li>一次情報はどこか？</li>
  <li>ソースは正しいのか？</li>
</ul>

<p>ということが挙げられる。</p>

<p>簡単に言うと、
前者は、現場のリアルタイムの動画や体験が、
後者は、政府や研究機関など、ある種公的な機関からの発表が挙げられるだろう。</p>

<h3 id="section-1">一次情報は真実か？</h3>

<p>報道において、一次情報を流すことは真実を伝えることとは異なる。
恣意的に一部の事実を切り取っているだけだ。</p>

<p>たしかに、警察の発表や現場の中継をそのまま伝えれば、「間違っている」などと言われる心配はないしコンテンツを作るのも簡単ではある。
報道の使命を果たしている感もあるかもしれない。</p>

<p>ただ、その影には「報道されなかった現場」や、「取り上げなかった意見・発表」が必ずある。
どんなにありのままを報道しても、報道するという行為が間に挟まった時点でスクリーニングされ、
全ての情報は二次情報になる。</p>

<p>極論を言えば、</p>

<ul>
  <li>その動画は改変されていないか？</li>
  <li>公式の発表と同じニュアンスになっているか？</li>
  <li>取り上げなかった部分に重要なところがないか？</li>
  <li>本当に本人の発言か？</li>
</ul>

<p>などを確かめなくては一次情報とは言えないんだろう。</p>

<h3 id="section-2">どうすれば正しい情報を得られる？</h3>

<p>そして、報道されたそれらの情報について、
それが正しい情報か、改変されていないかを厳密に調べようと思ったら現場に行って当人に聞く、様子を体験するしかない。</p>

<p>しかし普通はそんなコストはかけていられないので、おとなしく報道を<strong>信用する</strong>ことになる。
つまり、全ての情報コストは、「その発信源を信用できるかどうか」にかかっている。</p>

<h3 id="section-3">報道のあり方は？</h3>

<p>先に述べたように、報道には真実を伝えることはできない。公平な報道もできない。
恣意的に切り取った情報を伝えるだけだ。</p>

<p>そのことを自覚した上で、「なぜこの事実を伝えるのか？」「どういったことを知らせたいのか」を改めて確認する必要があるのではないか。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[いちえふ]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/09/1f/"/>
    <updated>2014-06-09T06:22:04+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/09/1f</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>福島第一原子力発電所で派遣として働いている方の体験記。</p>

<p>週刊誌などで言っている内容がいいかげんであることに言及しています。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4063883183/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51DX2O7iwwL.jpg" width="352" height="500" alt="いちえふ 福島第一原子力発電所労働記(1) (モーニングKC)" title="いちえふ 福島第一原子力発電所労働記(1) (モーニングKC)" /></a></p>

<h3 id="section">なぜ読むのか？</h3>

<p>現場の声（ほぼ一次情報）を聞くことで、雑多な情報に踊らされず真実に目を向けることができると考えるから。</p>

<p>現場まで行くのは物理的に難しいので本というカタチで。</p>

<h3 id="section-1">内容</h3>

<p>合言葉は「ご安全に」</p>

<h4 id="section-2">思ったより安全に気を使っている</h4>

<p>これ以上騒がれたくないから当然かもしれないが、累積被曝量・防護装置・正しい知識などを
みなしっかり持っている。</p>

<p>実際に、被曝が原因での事故や病気はまだない様子。</p>

<p>また、発電所内部のような現場よりも現場環境の維持の仕事が多く、案外普通の職場らしい。</p>

<h4 id="section-3">必要以上に被曝を恐れない。</h4>

<p>野生の動物もなかなかタフで特に支障なく生きている。</p>

<p>知識があれば怖さは克服できる。</p>

<h4 id="section-4">やはり利用されてる感を感じる。</h4>

<p>７次請けなどが普通にあるようで、中間搾取が多すぎて末端に届くのはものすごく安い。</p>

<p>また弁当や宿泊にもお金を取られるため全然貯まらない。</p>

<p>そもそも多くもらえてもタバコやギャンブルで消えるようだが。（お酒が出てこなかったのは、あまり流通してないんだろうか？）</p>

<p>住民としての怒りと、労働者としての責任。男らしくはある。
彼らの心意気はかっこいいが、ホワイトカラーには通じていない様子。</p>

<p>こういった人が多いから東電が成り立つのかなと。</p>

<h4 id="section-5">週刊誌はインチキ多い</h4>

<p>週刊誌のインチキは多い様子。
福島の真実は大抵眉唾</p>

<p>奇形は見たことない。</p>

<p>「なかなか進まない」と煽るが、そんなの当然でそんなに体が持たない。
安全に気を使う故に丁寧にやっている。</p>

<h4 id="section-6">汚い</h4>

<p>衛生的にも、経済的にも。</p>

<p>予想通り業者の柄は悪い。約束はけっこう破られる。</p>

<p>過去に違法なことをした業者がいるためにできたルールがけっこうある様子。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
