<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-05-03T11:41:03+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[暗号技術入門]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/03/encryption-technology/"/>
    <updated>2015-05-03T11:39:23+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/03/encryption-technology</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>結城先生の暗号技術入門書。雑なメモ書きを残しておきます。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4797350997/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51evnioBHsL.jpg" width="354" height="500" alt="新版暗号技術入門 秘密の国のアリス" title="新版暗号技術入門 秘密の国のアリス" /></a></p>

<h1 id="section">暗号技術入門</h1>

<h2 id="section-1">概要</h2>

<h3 id="section-2">暗号化の目的</h3>

<ul>
  <li>機密性の確保</li>
  <li>改竄の防止 正真性</li>
  <li>本人の操作の証明 署名</li>
</ul>

<h3 id="section-3">暗号技術で用いられる技術一覧</h3>

<ul>
  <li>対象暗号</li>
  <li>公開鍵暗号</li>
  <li>一方向ハッシュ</li>
  <li>乱数生成</li>
  <li>デジタル署名</li>
  <li>メッセージ認証</li>
</ul>

<h2 id="section-4">過去の暗号</h2>

<p>ソフトウェア以前のもの。いずれも共通鍵を必要とする。</p>

<h3 id="section-5">シーザー暗号</h3>
<p>総当たりに弱い</p>

<h3 id="section-6">単一換字</h3>
<p>総当たりに強い。アルファベットだけでも26！通り</p>

<p>頻度分析に弱い</p>

<h3 id="section-7">エニグマ</h3>
<p>戦時中に活躍。</p>

<p>事前に共有した鍵でローターを設置して、通信の始めの文字でワンタイムの鍵を暗号化して送信。その後暗号を復号化する。</p>

<p>問題</p>

<p>ワンタイムの鍵を考えるのが人である。
複数の暗号化されたワンタイム鍵から、その日の共通鍵を導出できた。</p>

<h2 id="section-8">対象暗号</h2>

<h3 id="section-9">使い捨てパッド</h3>
<p>その平文の長さに合わせたランダムな01のマスクをかける。
01の全てのパターンになりうるため、鍵を知らないと復号化は不可能。</p>

<p>ただし鍵を安全に送れるならパスワードも送れることになる。</p>

<h4 id="section-10">事前に一定長のマスクを送っておくことは可能か？</h4>

<p>！ 使い回すと解読が可能になってしまうが、そうでないなら有効か。</p>

<p>本文より長いマスクを事前に送っておけば、二度当てる心配もない。
長すぎて平文がどこまでかわからない、という問題は心配しなくてもわかるだろう。</p>

<h3 id="des">DES</h3>

<p>パリティチェックの仕組み。</p>

<p>トリプルDESは鍵が増えたというだけ？</p>

<h2 id="section-11">共通鍵暗号のモード</h2>

<p>使い捨てパッドでない限り鍵は本文より短くなる。
そのため、その暗号鍵を使いまわすパターンがいくつか存在する。</p>

<h3 id="ecb">ECB</h3>
<p>平文をブロックに切って繰り返し暗号化する。
それぞれのブロックで処理が独立しているため、
並列に復号化できるが、パターンが分かれば、復号化しなくてもすり替えられる。</p>

<p>固定長の使い捨てパッドを繰り返すのと同じ？</p>

<h3 id="cbc">CBC</h3>

<p>一つ前のブロックの暗号化したものとのxorを取ってから暗号化する。
始めのブロックには別途ランダムな値が必要。
隣のブロックの復号化に影響するため、単体の値の操作は困難。ただし初期化ベクトルは例外。</p>

<h3 id="cfb">CFB</h3>

<p>使い捨てパッドと同等らしい？</p>

<p>xorと暗号化の違い。
暗号化はアルゴリズムが任意。DESではラウンド関数と言うように。また、サブ鍵の長さに制限がない。</p>

<p>途中で差し替える再生攻撃ができてしまうため非推奨。</p>

<h3 id="ofb">OFB</h3>

<p>暗号文を繰り返し暗号化し、平文とのxorを取っていく。</p>

<p>暗号文のビットを反転させると対象の平文も反転する。</p>

<h3 id="ctr">CTR</h3>
<p>カウンターをかける。OFBよりも並列で処理できる。</p>

<h2 id="section-12">公開鍵暗号</h2>

<p>現在の一般的なアルゴリズムはRSA。</p>

<p>離散対数を求めることは難しいこと、大きな素数からなる数の素因数分解は難しいことを利用している。</p>

<h3 id="section-13">作り方</h3>

<p>大きな素数を2つ求める。
その素数をかけてnを作る。
素数引く1の最小公倍数をlとする。
lと互いに素である小さい数字をe
とする。
dを求める。</p>

<p>公開鍵ではnのmodをとるので、nより大きなデータは暗号化できない。</p>

<h3 id="section-14">なぜ解読が難しいか</h3>

<p>暗号文を平文にするロジックは離散対数をもとめる計算になる。</p>

<p>総当たり攻撃は、dが1024ビット相当になり数が多すぎる。</p>

<p>nはpqからできてることを利用してdを解読する。
大きな素数からなる数の素因数分解は難しい。</p>

<p>その他の攻撃手法は確立されていないが、例えば乱数精製機のムラをつく、別の方法でdを求める、などです。</p>

<h3 id="mitm">MITM攻撃</h3>

<p>中間者攻撃。</p>

<p>公開鍵暗号を使っても、用いる公開鍵が意図しない相手のものだった場合には意味がなくなる。</p>

<p>これを防ぐには、公開鍵が通信相手本人から送ったものだと証明できる必要がある。</p>

<h3 id="section-15">各種疑問</h3>

<p>全部公開鍵でいいのでは？
基本遅くなるので、共通鍵の暗号化に使うなどを行う。</p>

<p>素数ベアの枯渇、衝突
512ビットの素数は全宇宙に存在する原子より多い。</p>

<h3 id="section-16">一方向ハッシュ</h3>
<p>データの正真性を調べるのに用いる。
データ全てを比べる、というか二つの実データを持つことは困難なため。</p>

<p>出力はフィンガープリントとも呼ばれる。指紋ですね。</p>

<p>大容量のデータを扱う際など、ミラーサイトやプロキシを経由することがある。そのときに変な操作をされてないかを確認できる。もちろんハッシュ値は公式から取得する。</p>

<h3 id="section-17">メッセージ認証コード</h3>
<p>そのメッセージが本当に相手から送られてきたか？途中で改竄されてないかを判定する。</p>

<p>改竄については一方向ハッシュでもできる。
正しい相手からかを測るのに使う。</p>

<p>自分と相手だけが知っている情報を用いるため、第三者への証明（否認の防止）には使えない。</p>

<h3 id="section-18">デジタル署名</h3>

<p>第三者にも、そのメッセージが自分が作ったものだと証明できる。</p>

<p>rsaなど公開鍵暗号のアルゴリズムを使う。
対象鍵との比較みたいなもの。</p>

<p>ただ、メッセージ自体と別（意味がわからなくても同じだとみなせればいい）なのでハッシュ値の検証だけでよい。</p>

<p>署名はコピーされても構わない。普通は書類に通し番号とかついているので、同じものが複数あっても同一のメッセージとみなされるので問題ない。（再生攻撃の防止）</p>

<p>公開鍵暗号の暗号鍵と一緒のものを使うのはリスクがある。また、認証をかけるのはハッシュ値だけにするべき。</p>

<p>認証するための公開鍵自体を認証しなければいけない。</p>

<h3 id="section-19">認証局</h3>
<p>公開鍵自体の認証をどうするか、第三者にしてもらおう、ということで生まれた。</p>

<p>ある手続きで本人確認をして自分の鍵を登録できる。</p>

<p>受け取るときは、認証局の認証をつけた公開鍵(証明書)を受け取る。</p>

<h3 id="section-20">攻撃</h3>

<p>管理が移管されたなど、対象のドメインのキーが期限切れの場合がある。
そういった用途のため、認証局はCRLを持っている。</p>

<p>どこの情報を信用するかというのは根源的に難しい。</p>

<h2 id="ssltls">SSL/TLS</h2>

<p>暗号技術の詰め合わせ。暗号スイート
いろんなプロトコルで使える。</p>

<p>4つのサププロトコルを持つ。</p>

<h3 id="section-21">ハントシェイク</h3>
<p>認証と、共有鍵の取り決め。</p>

<p>使える暗号スイートを伝え合って決める。</p>

<h3 id="section-22">暗号仕様変更プロトコル</h3>
<p>暗号スイートの切り替え。</p>

<h3 id="section-23">警告プロトコル</h3>

<p>暗号化失敗の通知</p>

<h3 id="section-24">アプリケーションデータプロトコル</h3>
<p>中身を相手に伝える。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[コンテンツの秘密]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/03/secret-of-content/"/>
    <updated>2015-05-03T10:48:19+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/03/secret-of-content</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ドワンゴの川上さんが書いた、情報量、良いコンテンツの定義、などについて考察された本。</p>

<p>川上さんは、理屈より感覚と思われている抽象度の高い分野を体系立てる枠組みを考えるのがうまいなぁと感心していますが、本書はその最たる例です。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00VVKIBF4/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/5123YcrATOL.jpg" width="322" height="500" alt="コンテンツの秘密　ぼくがジブリで考えたこと (ＮＨＫ出版新書)" title="コンテンツの秘密　ぼくがジブリで考えたこと (ＮＨＫ出版新書)" /></a></p>

<p>クリエイター側と消費者側との両方の視点から述べられていましたが、
個人的に気になった消費者側の視点を主にまとめます。</p>

<p>いつもどおり、本書の内容と僕の考察とが入り交じっていますが、
僕の中では区別すべきものではなく、本を読んでアップデートされた自分の理解をまとめているだけに過ぎません。
例えるなら原作の二次創作的な位置づけです。</p>

<h2 id="section">コンテンツとはなにか？</h2>

<p>よく使われる邦訳としては「情報の中身」らしい。
中身に対して外側のことをメディアと呼ぶ。メディアの例は新聞、テレビ、CD、映画館などなど。</p>

<p>次に「情報」とは何かというと、（五感を通じて）受け手に知識や経験を付与するものといえるでしょう。</p>

<p>つまり「コンテンツ」とは、「メディア」のフォーマットに沿った形で「情報」として生成され、「五感」を通じて「受け手」に知識や経験をもたらすもの、としておきましょう。</p>

<p>構図としてはこんなかんじです。</p>

<blockquote>
  <p>情報　＝　コンテンツ + メディア</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>受け手　←（五感）←　情報</p>
</blockquote>

<h2 id="section-1">なぜ人はコンテンツを求めるのか？</h2>

<p>さて、ではなぜ人はコンテンツを求めるのでしょうか。
言い換えると、なぜ人は情報のやりとりをしたがるのでしょうか。</p>

<p>一つの答えは、人間は現実世界の模倣が本能的に好きだからです。</p>

<p>子供の頃から、ヒーローごっこやおままごと、大人の話し方のマネなど、人間は何かを模倣することが好きです。
また、学問といったものも、世の中の事象をあるモデルに落としこむことなので、再現可能な形に模倣していると言えます。
人間はこれらを通じて、災害への予防や人付き合いの作法といった生きる術を身につけるようになっているのではないか。
そのため、知的好奇心などと言い表されるように、人は他者の考えたモデルを知りたいために情報を求めます。</p>

<p>発信者も同じように、自分の理解しているモデルが正しいことを証明したい、あるいは間違いがないか周りに問いたくなるものです。</p>

<p>近年の日本では、今まで以上に情報が氾濫しているように見えます。これは、技術の進歩によりただ生きていくことのコストが減ってきたため、食欲などの次欲求として知的好奇心の充足（情報の摂取）を求めるからではないでしょうか。</p>

<h2 id="section-2">良いコンテンツとはなにか？</h2>

<p>さて、ここまで情報（コンテンツ）の定義と必要性について述べてきました。</p>

<p>それに沿うと、コンテンツとは、</p>

<blockquote>
  <p>受け手の「現実の模倣」の精度を上げるような、「現実の事象のモデル化」を提供すること</p>
</blockquote>

<p>であり、良いコンテンツとは、その精度がより上がるもの、ではないかと推測できます。</p>

<p>現実の事象のモデル化については、詳しく受け手の「現実の模倣」の精度を上げるは後述しますが、人間の脳の処理性能上シンプルなものを好む傾向にあるようです。つまり、よりシンプルなモデルで正しく現実の模倣ができることが理想なのです。</p>

<p>それでは、本書に載っている例をはじめ色々なサンプルを通じて、良いコンテンツの定義が的を射ているかどうかを検証してみます。</p>

<h3 id="section-3">「情報量」という指標</h3>

<p>アニメーション業界には「情報量」という指標があるそうです。
業界での情報量の一般的な定義は「線の数」です。</p>

<p>線が多いと描くのが大変で見る方も疲れるが、現実に近い細かな記述ができる。逆に線が少ないと描くのが楽で特定の事象にのみフォーカスできるものの、見る方は飽きやすい。</p>

<p>といった作りこみの指針として使われているそうです。</p>

<p>動画関連のクリエイターの間では、</p>

<blockquote>
  <p>実写　＞　細かい絵　＞　シンプルな絵</p>
</blockquote>

<p>の順に情報量が増えていくと言います。（これはデジタルの圧縮技術をかじっていれば、圧縮しにくさと言い換えてもいいでしょう。）</p>

<p>ジブリ作品が人気なのは、絵が細かく情報量が多いため何度見ても飽きないから、と言われることもあるそうです。</p>

<p>しかし、単純に情報量を増やすといいのかといえばそうでもないようです。
実写でもアニメより面白くないものは多いですし、シンプルな絵が人気が出ることも多いです。</p>

<p>どうやら情報量という指標はコンテンツの良い悪いに関連はありそうなものの、比例関係とまではいかないようです。</p>

<p>ここで川上さんは「情報量には主観的なものと客観的なものがあるのでは」と推測します。
（こういう発想ができるのがすごいです。）</p>

<p>その分類を用いると、自分が有用だと感じる情報（主観的情報）は、先述の「現実の模倣の精度を上げること」と言えそうです。</p>

<p>それに関係ない枝葉の情報がくっついてしまうと、模倣のモデル化が複雑になり、脳が処理しきれなくなってしまうため、一般に面白くないコンテンツと言えるのではないでしょうか。</p>

<h3 id="section-4">絵や写真におけるぼかしの技術</h3>

<p>いい写真と感じるものの中に、背景などを綺麗にぼかしているものがあります。
本来、これはカメラの仕組み上避けられない制約なのですが、うまく使うと「良い写真」と呼ばれるものになります。</p>

<p>ここから推測するに、「良い写真」とは、作り手が表現したい対象物を的確に認識させる、かつ不要な情報（ノイズ）が少ないこと、と言えるのではないでしょうか。</p>

<h3 id="section-5">人間の脳の容量の限界</h3>

<p>人間は五感で得た情報を全て記憶しようとすると、５分と持たず容量の限界を迎えるそうです。（脳科学の本に書いてあったはず。。）
つまり脳は日々受け取る膨大な情報の中から、これは有用だと思えるものだけを取捨選択して記憶しているのです。</p>

<p>では、脳はどういった基準で取捨選択しているかといえば、やはりよく使われるものでしょう。</p>

<p>暗記をするには、繰り返し勉強するといいそうですね。
これは短期記憶に格納されている情報を何度も引き出す過程において、脳が「これは頻繁に使われるから覚えなくては」と判断し長期記憶に格納するからだと言われています。</p>

<p>同様に、あるシンプルなモデル化で色々な事象を説明できる場合、何度もそのモデル化情報にアクセスすることになるので当然長期記憶に移行されます。
脳からしてみれば記憶領域の消費が少なくても多くの事象への洞察を行うことができて便利なわけですね。</p>

<h3 id="section-6">機械のディープラーニング</h3>

<p>先ほどの推測した脳の仕組みは、機械学習で流行っている「ディープラーニング」の仕組みと似ています。</p>

<p>これは、</p>

<ul>
  <li>ある類似の事象を与えてパターンを抽出させる。</li>
  <li>パターンができると、それに照らしあわせて先ほどの事象を再現することができるかをチェックする（情報の圧縮・オートエンコード）</li>
  <li>精度にズレがある場合、パターン化をやりなおす。</li>
</ul>

<p>というプロセスを踏むことで精度を高めていきます。</p>

<p>ここでいう「パターン」は、先ほどから話している「現実のモデル化」と同じものと考えられます。
つまり人間の脳の記憶の仕組みを真似ている形になります。</p>

<p>実際に、膨大な画像を機械にぶちこむことで、「ネコ」と検索するとネコの画像が表示されるようになった、といった実験結果はいくつかあるそうです。（雑な説明ですが。。）</p>

<p>では機械に人間と同様の判断が出来るようになるかというと、まだしばらくは難しいのではと個人的には思っています。
というのも人間が「ネコ」を認識するのは静止画だけではないからです。</p>

<p>動きを見て四肢の使い方を推測したり、ライオンなどの類似の生物を見て獰猛さを推測したり、豆腐や鉄の触り心地と比べてどのくらい柔らかいかを推測する、といった部分ができるようになれば、かなり人間に近いモデル化ができるのではと個人的に思っています。</p>

<h3 id="section-7">デフォルメ</h3>

<p>アニメなどではよくデフォルメの技術が使われています。</p>

<p>殴られたら現実以上に吹っ飛んだり血が出たり、現実ではありえないほど小さすぎるキャラやボンキュッボンすぎるキャラがいたり、俗にマンガ肉と言われるような、骨付きの巨大な肉があったり。</p>

<p>ジブリの「風立ちぬ」でも、外国人のキャラクターを書くときに、モデルとなっている人の特徴を考えて、
鼻が大きいということからあの顔にしたのだとか。</p>

<p>また、江戸時代のころから「鳥獣略画式」というものがあり、単純な線でネコや犬を表現するといった手法が取られていたようです。</p>

<p>これも「モデル化」と言えます。より少ない情報源で表現できるのがいいのです。</p>

<h3 id="section-8">うまい絵とは写実的な絵ではなく主観的に気持ちいい絵</h3>

<p>トトロが流行ったのは、トトロのお腹が柔らかくて気持ちよさそうだからだ、とジブリの鈴木さんは言っているそうです。
また、宮崎駿さんは飛行機を実物よりも大きく書くのだとか。</p>

<p>脳は現実そのままを認識しているわけではないと書きましたが、これらも同様で、
実物よりもリアルに見える絵（受け手の脳の認識と近い絵）というものがあるようです。</p>

<p>猫を書くのがうまい人は、猫のやわらかさとか可愛さをうまく表現できる人。
小道具を使ったりありえないポーズを使っていても問題ないのではないか。</p>

<p>他にも、ジブリの手法で言うと、
背景をたくさんみせたかったら現実を歪めて隠し、裏に隠れているものが見せたかったら無理にでも絵に収める。逆に、見ても表現したいものと関係のないものは現実には見えているはずでも消してしまう、
などといったテクニックが使われているそうです。</p>

<h3 id="section-9">なぜ人によって良いコンテンツが違うのか</h3>

<p>「受け手の現実の模倣の精度を上げる」という点から考えると、その受け手の捉えている現実によって良いコンテンツが違ってくるのは当然です。</p>

<p>例えば、日本では蚊は怖くないですが、マラリアなどの感染症に苦しむ地域では死神のようなイメージがあるかもしれません。
大人と子どもでも、現実の理解度や社会をどこまで知っているかによって、趣味趣向が異なってきます。</p>

<p>ジブリ作品でも、人によっては「あんな高さから落ちて生きてるなんて馬鹿げている」とか、「難しすぎてよくわかんない」なんてことがあるでしょう。</p>

<h3 id="section-10">分かりそうでわからないもの</h3>

<p>これは川上さんがずっと考えている「良いコンテンツの定義」です。</p>

<p>これはおそらく、自分の中の気づかなかったモデル化のヒントを与えてくれるものではないでしょうか。</p>

<p>モデル化を全て説明してしまうと、人によってはすごく納得すたりちょっと違うと感じるでしょうし、そもそも結論が出てしまったのでこれ以上の議論は不要になります。</p>

<p>そこを少しだけ謎を残しておくと、口コミで話題になったり、二次創作が発生したり、続編を期待したり、といった「商売としての良いコンテンツ」になるのではないでしょうか。</p>

<h2 id="section-11">まとめ</h2>

<p>良いコンテンツは以下のように解釈してもよさそうである。（※ただし商売上の良いとは異なる。）</p>

<blockquote>
  <p>受け手の「現実の模倣」の精度を大きく引き上げるような「現実の事象のモデル化」を提供すること</p>
</blockquote>

<p>この定義に納得できるのであれば、この文章はあなたにとって多少は有意義だったのでしょう。</p>

<h2 id="section-12">おまけ</h2>

<h3 id="section-13">芸術とデザインの違い</h3>

<p>前々からこの２つの類似性を考えていたのですが、現時点での解としては、</p>

<blockquote>
  <p>芸術は特定の受け手へ大きな知見を与えることを意図したもの、デザインは多くの人へ簡潔な知見を与えることを意図したもの</p>
</blockquote>

<p>と考えています。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[別マシンを使ってクライアントサイド開発]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/18/develop-clientside-with-server/"/>
    <updated>2015-01-18T14:31:10+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/18/develop-clientside-with-server</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近のクライアントサイド開発がリッチになったおかげで、僕のノートPCだとビルドとかに時間かかるようになってしまったので、その対応のお話。</p>

<!--more-->

<h2 id="section">問題提起</h2>

<p>クライアントサイドの開発で、Reactを使うと必然的にwebpackなどのモジュール管理ツールが必要になったり、逐次動作を確認したいので仮サーバー（SimpleHttpServerやgulp-webserverなど）を立てたりすると思います。</p>

<p>が、僕のノートPCが低スペックなおかげで、これらをやりながらEditorとブラウザを立ち上げてると発熱がヤバイです。</p>

<p>ということで、ビルドや仮サーバーの処理を外部マシンにやってもらうことでノートPCの負荷を軽くしようと考えました。</p>

<p>なお、以降は、</p>

<ul>
  <li>HostPC ： ブラウザやコードをいじるメインのPC。今回だと低スペックのノートPC。</li>
  <li>GuestPC ： ビルドなどの処理用PC。GUI要らない。</li>
</ul>

<p>と呼ぶことにします。</p>

<h2 id="section-1">ゴール</h2>

<ul>
  <li>HostPCはブラウザとEditorのみを開き、HostPCのコードを編集する。</li>
  <li>GuestPCは、HostPCで編集されたコードをビルドして仮サーバーを立てる。</li>
</ul>

<p>そのために、</p>

<ul>
  <li>GuestPCにHostPCのソースコードを同期できる。</li>
  <li>GuestPCのgulp-webserverにHostPCからアクセスできる。</li>
</ul>

<p>を構築します。</p>

<h2 id="section-2">構築開始</h2>

<h3 id="guestpchostpc">GuestPCにHostPCのソースコードを同期</h3>

<p>今回の例だとGuestPCはただの負荷分散用で、必要なときに必要なスペックだけ調達したいので、このPCでコードを管理しておくことは想定しません。</p>

<p>ということでソースコードはHostPCにあります。</p>

<p>そこからGuestPCへファイルを転送するには、<code>rsync</code>を使います。使うには、GuestPC、HostPCのどちらにもrsyncをインストールするだけです。</p>

<p>そして、HostPCでこんな感じのコマンドを打ちます。</p>

<div class="bogus-wrapper"><notextile><figure class="code"><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class="line-number">1</span>
</pre></td><td class="code"><pre><code class=""><span class="line">rsync -arvz -e ssh /hostPC/path/to/target guestPC@XXX.XXX.XXX.XXX:/home/guest/folder</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div>

<p>これで転送できます。
オプションは調べてください。（–deleteをつけてしまうとGuestPCでbuildしたものが消えてしまうので付けないほうがいいです。）</p>

<p>パスワードを聞かれるのが嫌なら、GuestPCにHostPCの公開鍵を入れておきましょう。「ssh パスワードなし」とかでググればあります。</p>

<p>ちなみに、始めは全て転送しますが、その後の変更は差分だけで済むようです。
数十MBのフォルダで試しても転送量と速度は気になりませんでした。</p>

<h3 id="guestpcgulp-webserverhostpc">GuestPCのgulp-webserverにHostPCからアクセス</h3>

<p>開発用の仮サーバーは自分自身のアクセスしか受け付けないことが多いです。その場合、HostPCから閲覧できなくなってしまうので、プロキシサーバを立ててリバースプロキシさせる必要があります。</p>

<p>今回はnginxを使うことにします。</p>

<p>GuestPC側でnginxをインストールし、<code>/etc/nginx/nginx.conf</code>あたりの設定ファイルを編集します。</p>

<div class="bogus-wrapper"><notextile><figure class="code"><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class="line-number">1</span>
<span class="line-number">2</span>
<span class="line-number">3</span>
<span class="line-number">4</span>
<span class="line-number">5</span>
<span class="line-number">6</span>
<span class="line-number">7</span>
<span class="line-number">8</span>
<span class="line-number">9</span>
<span class="line-number">10</span>
<span class="line-number">11</span>
<span class="line-number">12</span>
<span class="line-number">13</span>
<span class="line-number">14</span>
<span class="line-number">15</span>
<span class="line-number">16</span>
</pre></td><td class="code"><pre><code class=""><span class="line">http {
</span><span class="line">    server {
</span><span class="line">        listen       8000;
</span><span class="line">        server_name  localhost;
</span><span class="line">        location / {
</span><span class="line">          proxy_pass http://localhost:8001/;
</span><span class="line">        }
</span><span class="line">    }
</span><span class="line">    server {
</span><span class="line">        listen       8080;
</span><span class="line">        server_name  localhost;
</span><span class="line">        location / {
</span><span class="line">          proxy_pass http://localhost:8081/;
</span><span class="line">        }
</span><span class="line">    }
</span><span class="line">}</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div>

<p>設定ファイルを編集したら<code>sudo service nginx restart</code>で再起動。</p>

<p>こんな感じで設定してあげると、HostPCからhttp://GuestPC:8001にアクセスするとGsudo service nginx restartuestPCでポート8000番で立ってる仮サーバーにアクセスできます。今回のサンプルでは、同様に8081番にアクセスすると8080で立ってるサーバーに転送されます。</p>

<h2 id="section-3">まとめ</h2>

<p>以上で、GuestPCにHostPCの開発環境を移すことが出来ました。
どうしてもIDEなどが欲しい昨今において、この構成はいいんじゃないかと思います。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[nexus５からiphone５に戻した理由]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/nexus-to-iphone/"/>
    <updated>2015-01-10T15:35:17+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/nexus-to-iphone</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>二年経つのでiPhone5からNexus5に変えたんだけど、やっぱり使いづらくて1ヶ月で元に戻しました。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">経緯</h3>

<p>iPhone5二年契約が切れたタイミングで、格安Sim＋Nexus５にしようと画策。</p>

<p>Nexus5を購入しメイン機へと移行。</p>

<p>ついでに、外でPCを使うことが増える予定なので、ネット使い放題のWimaxにしたいなと思ってキャンペーン中に契約してしまう。</p>

<p>Nexus5をメインにして1ヶ月ほど使うも、色々と使いづらかった。</p>

<p>Wimaxにしちゃったので、2年使い古したiPhone5でも問題なくなったので、結局iPhone5に戻った。</p>

<h3 id="section-1">使いにくいところ</h3>

<h4 id="section-2">イヤホンと連携できない</h4>

<p>iPhoneの場合は純正のイヤホンでボリュームやOn/Offを操作できるのですが、Nexusだとそういった操作に難があるようです。</p>

<p>一応別のイヤホンだったりアプリを使ってうまく行くケースもあるらしいのですが、僕が試した範囲では全部ダメでした。</p>

<h4 id="section-3">ポケットに引っかかる</h4>

<p>素材・大きさのせいか、ポケットにすっと入らない場合が多いのです。</p>

<p>また、イヤホンジャックが上向きに付いてるので、イヤホン装着時にはなおさらめんどくさかったです。</p>

<h4 id="section-4">アプリが不安定</h4>

<p>使用頻度の高い一部のアプリが、Nexusだと固まったり通信エラーが頻発したりしていました。</p>

<p>代わりにどこか機能が良くなってたり、無料で良い物があったり、、、は特になかったです。</p>

<h4 id="section-5">電池の消費が激しい</h4>

<p>結構深刻な問題。
各種レビューサイトでも指摘されてますが、常に残量を気にしないといけないので非常にストレスフルでした。</p>

<h4 id="section-6">バッジの通知ができない（デフォルトでは）</h4>

<p>iPhoneでよくある、メールやLineの未読通知のバッジが、Androidだとありません。</p>

<p>カスタマイズして一部使えるようになりましたが、それも不安定/サポートしてないのが多い、のでダメでした。</p>

<h4 id="section-7">自分でフォルダを操作しないといけない</h4>

<p>良い点になるかもしれないのですが、これも結構めんどくさい。</p>

<p>各種アプリによって走査のされかたも均一でないっぽくてフォルダ構成やメンテナンスに苦労する割に、あまりメリットを得られませんでした。</p>

<h3 id="section-8">その他考慮したこと。</h3>

<h4 id="apple">アプリもまだappleが優勢</h4>

<p>数もそうですが、試した範囲では質が結構違った。</p>

<p>iPhoneだと環境が統一されているからか、質のいいアプリはiPhoneからしかでてなかったりする。</p>

<p>Androidは、どっかの会社が製品のおまけでとりあえず作りました、みたいな残念なアプリはいっぱいある印象。</p>

<h4 id="section-9">処理性能は気にならない</h4>

<p>iPhone5はもう二年前のだし、スペックをみてもNexus5の方が上なのですが、
そもそもボトルネックがネットワークなので性能はもう十分なんですよね。</p>

<p>（性能が問題になるとしたら、OSのアップデートくらいでしょう。）</p>

<h4 id="section-10">画面サイズもどっちでもいい</h4>

<p>Nexus５くらいのサイズがいいなと思ってたんですが、慣れのせいかタイピングがけっこうミスる。</p>

<p>あと画面がデカイといっても微妙な差なのでほとんど変わらなかった。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[就職しない生き方]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/not-employment-life/"/>
    <updated>2015-01-10T12:38:21+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/not-employment-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ちょっと古いですが、雇用されない生き方について。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B009K244BK/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41EyzlDf7rL.jpg" width="350" height="500" alt="就職しない生き方 ネットで「好き」を仕事にする10人の方法" title="就職しない生き方 ネットで「好き」を仕事にする10人の方法" /></a></p>

<h3 id="section">感想</h3>

<p>まずは生計を立てること。
それができてから自己実現を。</p>

<p>自由になるためにはそれなりの義務を伴う。（お金・人・責任感 etc…）
その程度をどこにおくは人による。</p>

<p>例えば完全に自由に生きたい人は、自分に合わせてくれる仲間を持てるだけの魅力や、生活出来るだけの資金をどこかから集める必要がある。</p>

<p>そこまで自由でなくてもいいから簡単に生活したい人は、とりあえず安定したところに勤めて土日などで趣味に興じるというのもあり。
その趣味がお金になりそうだな、となってから徐々に趣味の比率を大きくしていけば良い。</p>

<p>最近はインフラが整ってきたおかげで、</p>

<ul>
  <li>Try&amp;Errorのコスト（時間・お金）が減った。</li>
  <li>最低限生きていくのに必要なコストが減った。</li>
</ul>

<p>ので、過去よりも自由に生きられるように思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[why react]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/why-react/"/>
    <updated>2015-01-10T11:52:49+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/why-react</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Reactの何がいいのかについて、Qiitaに投稿しました。</p>

<p><a href="http://qiita.com/uryyyyyyy/items/83d75cf79a9202f36cb5">React.jsはMVCのVじゃない。フレームワークだ。</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[octopressの再セットアップ]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/octopress-reinstall/"/>
    <updated>2015-01-10T11:52:42+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/octopress-reinstall</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>octopressの再セットアップについて、Qiitaに投稿しました。</p>

<p><a href="http://qiita.com/uryyyyyyy/items/83d75cf79a9202f36cb5">Octopressの再セットアップで嵌ったのでメモ</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[起業のリアル]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/real-of-starting-bussiness/"/>
    <updated>2015-01-10T10:52:02+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/real-of-starting-bussiness</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>いろんなベンチャー社長に、「なぜ」を聞きまくるお話。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00LGIBK2W/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41lxk0j0HTL.jpg" width="346" height="500" alt="起業のリアル" title="起業のリアル" /></a></p>

<h4 id="section">差別化はしない。</h4>
<p>差別化しなきゃいけないというのは顧客でなく他社を見ている。あくまで顧客志向で王道を進むべき。</p>

<h4 id="section-1">なぜその仕事をするのか。</h4>

<p>儲かるから、とかではない。
必要だと思うから。自分が欲しいものだから。
その方がメリットがあり、結果的に儲かったりする。</p>

<h4 id="section-2">作り手はスケジュールを意識しない。</h4>
<p>良いものを作ることに注力する。</p>

<h4 id="section-3">汎用より専門の方が便利なことが多い。</h4>
<p>なんでも売ります、なんでも解決できます、といった汎用的なものは専門的なものには劣る。</p>

<p>例）</p>

<p>楽天とzozotownでは、服飾に関してはzozotownが強い。なぜならそれ用のUIやカスタマイズ性を有しているから。
イメージが大切なブランドでは、楽天のダサ便利なUIがマイナスになることもある。</p>

<h4 id="section-4">旧式のマネージャーは要らない。</h4>
<p>コミュニケーションコストが激減したのでその役割は不要。
責任者、ということであればプロジェクトに対して必要。</p>

<h4 id="section-5">未来を肯定する。</h4>
<p>ゼロベースで何が便利かを考える。
既存の組織、モデルありきで考えるとそれの維持に注力してしまい、未来の否定につながる。</p>

<h4 id="section-6">他人の評価を期待していたら目的がぶれる。</h4>
<p>目的は何が役立つか、何が欲しいかなので、そこに注力する。
そのためには、自分の中でおおよその判断軸を構築する必要がある。</p>

<h4 id="section-7">資本主義の危険を察すると教育が伸びる。</h4>
<p>資本主義に特化し過ぎると、ハイリスクハイリターンで不安定になる。（リーマン・ショックとか。）</p>

<p>その危険性を痛感したあとは、「ちゃんと学ぶ・教えるをしないとヤバイ」と思うのか教育の需要が増えるらしい。</p>

<h2 id="section-8">感想</h2>

<p>どの人も目的志向が強くていいなと思った。</p>

<p>自分が欲しいと思うもの、やりたいと思うことに関しては、邪な考えの他者より優位に立ちやすいし、モチベーションも保ちやすい。</p>

<p>そういったモチベーションがなく、ただ「楽してお金儲けしたい」という人も、なんのためか、それが実現したら何がしたいのか、を考えてくと面白いのではと思う。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[1分間ジェフ・ベゾス]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/one-minute-jeff-bezos/"/>
    <updated>2015-01-10T10:32:52+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/01/10/one-minute-jeff-bezos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>AmazonCEOのベゾスの名言集みたいなもの。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4797377291/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41HuBPH719L.jpg" width="340" height="500" alt="1分間ジェフ・ベゾス Amazon.comを創った男の77の原則 (1分間シリーズ)" title="1分間ジェフ・ベゾス Amazon.comを創った男の77の原則 (1分間シリーズ)" /></a></p>

<h3 id="section">徹底した顧客主義</h3>

<p>すべての行動は顧客に通じている。
競争をするときも、利益を出すときも。</p>

<p>成功の判断基準は顧客であって、同業他社は関係ない。</p>

<p>物を売っても儲けるのではなく、顧客の判断を助けることで儲ける。</p>

<h3 id="section-1">改革できる組織</h3>

<p>新しい発想を生み出し、新しいサービスを提供できる組織を作る。</p>

<p>かかるコスト（お金と時間）をとにかく減らして、試行錯誤を多くできるようにする。</p>

<p>社内の文化も、新しい発想を歓迎する。</p>

<blockquote>
  <p>「リスクをとることはクールだ。」</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>「結果がわかることは挑戦とは言わない。クールじゃない。」</p>
</blockquote>

<h2 id="section-2">感想</h2>

<p>この本を読んでると、Amazonは営利企業というよりNPOみたいだなと思いますね。</p>

<p>シンプルでかつ目的志向な点は大いに参考になります。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[国政選挙に興味がなくなった理由]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/12/06/the-reason-for-no-interest-in-national-elections/"/>
    <updated>2014-12-06T11:52:56+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/12/06/the-reason-for-no-interest-in-national-elections</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>選挙に興味が持てなくなった理由をまとめてみた。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">概要</h3>

<p>今回の総選挙は何を争点とすればいいかもわからないし、そもそも野党がボロボロなので消去法で自民党なのは目に見えてる。</p>

<p>「じゃあ選挙行かなくても良くない？」</p>

<p>という声に対して、ポリタスをはじめとするいろいろなメディアで選挙に行くべき論を展開している。</p>

<p>誰に伝えたいわけでもないが、現行の政治に興味のなくなった若者の意見として記しておく。</p>

<h3 id="section-1">国政選挙に興味がない理由</h3>

<ul>
  <li>
    <p>選挙に行くべき論の不合理さ</p>
  </li>
  <li>
    <p>現状正しく機能しているという見方</p>
  </li>
  <li>
    <p>選挙でできること、できないこと</p>
  </li>
</ul>

<h4 id="section-2">選挙に行くべき論の不合理さ</h4>

<p>選挙に行くべき論といっても、曖昧な問いかけであったり感情論であったりしている。</p>

<p>僕個人としては、選挙に行く１５分とか政治を考える時間といったコストと、数千万分の１の一票の有効性を考えると、行かないというのも合理的判断だと考えている。</p>

<p>それに対して、行くとどのくらいのメリットが見込めるのか、それは投票に出かけるコストを上回るものなのかといった点の合理性を説明している「選挙に行くべき論」は見かけない。</p>

<h4 id="section-3">現状正しく機能しているという見方</h4>

<p>国政に関して言えば、憲法で民主主義・人権・最低限文化的生活を謳っている以上、国は全体最適を目指さざるを得ない。</p>

<p>（全体最適を考える際に、長期（未来の国民のため）と短期（今の国民のため）があるが、後述の理由により、それは政治家が判断する問題ではない。）</p>

<p>全体最適を進めるということは、人口比率の多いグループが優遇されることに他ならない。今の日本で言えば、高齢者が優遇されることは当然の流れとなる。</p>

<p>それを否定することは全体最適を認めないことであり、大げさな言い方をすれば憲法をないがしろにしていると言えるし、そうでなくてもわがままに違いない。</p>

<p>つまり、日本という人口比率の中では今の政治はかなりまともに機能しているのではないかと考えられます。</p>

<h4 id="section-4">選挙でできること、できないこと</h4>

<p>現行法では、選挙で選ばれた人は掲げた政策（マニフェスト）を必ずやらなければいけないという決まりはない。</p>

<p>なぜかといえば、時々刻々と世界情勢が変わりうるから。</p>

<p>２，３年前の情報での計画より、最新の情報を元にした計画のほうが良いという判断なのだろうし、そこに異論を唱える声はあまり耳にしない。</p>

<p>では政治家の役目は何かといえば、政策の実行代理ではなく、現時点での最適な政策を考えて実行することになる。</p>

<p>であれば国民が選挙でできることは、政策の是非を考えることではなく、どんな目的を果たして欲しいかを考えることである。
そして、どの政治家が我々の目的に合う政策を考えて実行してくれるかを判断することになる。</p>

<p>（先ほど触れた、短期の最適化か長期の最適化かは、どこに重きをおくかという目的論なので、国民が考える部分に相当する。現行の政治がそうなっていないとしたら、政治家ではなく国民の問題。未来の子どもたちのことを考えるより自分たちの生活でいっぱいいっぱいだからそういう政治家を選ぶことになる。）</p>

<h3 id="section-5">ではどう生きるべきか</h3>

<ul>
  <li>
    <p>国単位で考える時代は終わり</p>
  </li>
  <li>
    <p>会社も国も同じ</p>
  </li>
  <li>
    <p>受け身でなく能動的な政治を</p>
  </li>
</ul>

<h4 id="section-6">国単位で考える時代は終わり</h4>

<p>前述の通り、現行の政治は全体最適を果たそうとしているし、実際機能しているように見える。</p>

<p>ただ、それでは若者あるいはマイノリティはどうすればいいのか？</p>

<p>解としては、自分が多数派になる組織に属すればいい。</p>

<p>例えば海外に移住するとか、地方出身なら仲間を集めて返ってくるとか。</p>

<p>地方に行っても国政は影響する、という点はそのとおりだが、国での全体最適に納得がいかない場合は国内で不満を言っても解消しない。なぜなら既に全体最適だから、変えたら他の国民が代わりに不公平の犠牲になるだけである。その場合は他国に移住するしかない。</p>

<p>他国に移住した場合にも国連などの世界機関で最適化が行われるじゃないか、という意見もあるかもしれないが、全世界の場合はそこから逃れようがないので、考えても仕方がない。（地球外逃亡できるなら別だが）</p>

<p>国家間の移動が現実的な現代において、国という単位でしか考えないことは時代遅れになる気がします。</p>

<h4 id="section-7">会社も国も同じ</h4>

<p>この話は何も国に限った話ではなく、会社、あるいはどのコミュニティでも同じだと思います。</p>

<p>会社の待遇について不満な場合、直訴したり愚痴を言ったり労組を組むのはあまり効率的とは思いません。より価値観の合うところへ移動する方が双方にとって嬉しいはずです。</p>

<p>自分と合う価値観、境遇の人が多く所属する集団に身をおき、そういった個々のコミュニティごとに最適化を図っていくのが現代の理想的な状態だと考えます。</p>

<p>その結果、自然淘汰によって企業も国も健全な組織になっていくと思います。</p>

<p>企業に関しては、怠け者ばかりが集まった組織は淘汰されていくでしょう。国に関しても、提供せず享受するだけの老人ばかりがあつまると崩壊するでしょう。</p>

<p>つまり、生き残るためには現状を改善するモチベーションが生まれるので、不平等は是正されていくと思います。</p>

<h4 id="section-8">受け身でなく能動的な政治を</h4>

<p>まとめると、上が決めた政策をただ受け入れる姿勢ではなく、こちらからよりよい環境を求めて動けるようにしていくことが、現代を不満なく生き抜くためには必要なのではないかと思います。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[『やはり俺の青春ラブコメはまちがっている。』感想]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/11/23/alpha-and-beta/"/>
    <updated>2014-11-23T18:33:52+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/11/23/alpha-and-beta</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>アニメだけ見ました。ラノベも読もうかな。</p>

<p>現代においての新しい視点をわかりやすく提示してくれるという意味でとても斬新な作品。</p>

<p>ぼっち・オタクの良いところ悪いところを論理的に的確に表現して面白かった。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4094512624/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51W374cbAlL.jpg" width="350" height="500" alt="やはり俺の青春ラブコメはまちがっている。 (ガガガ文庫)" title="やはり俺の青春ラブコメはまちがっている。 (ガガガ文庫)" /></a></p>

<h3 id="section">概要</h3>

<p>主人公は悟りぼっち。
空気を読むのは得意だが、合理性を追求した結果他人と関わるのを避けるようになった。
引きこもりでないのはご都合主義っぽい。</p>

<p>（主人公はあくまで作者の代弁者のような感じで、既に完成されたキャラっぽい。
初めのキョドったりしてた設定は直ぐになくなったし、ぼっちに一切の迷いがないし。）</p>

<p>サブ主人公はハイスペックぼっち。
能力が高すぎて周りから嫉妬の対象となった結果。</p>

<p>（詳しくは書かないけど、こういった設定に女性が多いのは、やっぱり一般的にそうだからなんだろう。）</p>

<p>集団生活を基本とする「社会」へ出る前の訓練場としての「学校」を舞台として、
上記二人のぼっちの価値観と処世術を考察するお話。</p>

<h3 id="section-1">何が面白いのか</h3>

<h4 id="section-2">ぼっちの価値観を上手く表現しているところ</h4>

<p>先述の通り、学校という場では集団活動への経験が重視される傾向にある。
しかし、それを苦手とする（あるいはそれを習得する気がない）人も一定数いる。</p>

<p>そういった人種は声を上げることをしない（＆そんな場はない）ため、
多くの人は彼らの心情を知らないままにいじめ・更生対象としてきた。</p>

<p>この作品では彼らの言い分を悟りぼっちに語らせることで、
ぼっちの隠れた生態系を解き明かすことにあります！</p>

<p>といっても媒体がラノベ＆アニメなので「ぼっち」にカテゴライズされる人ばかりが見てるのでしょうが、これだけ人気なのをみるとやはり共感する人が多いんだろうなと思います。</p>

<p>ぼっちの生態系を学びたい人は是非。
卒論とかにもいいんじゃない？</p>

<h4 id="section-3">集団生活でよくある問題に的確に対応している点</h4>

<p>問題に対しての良くある間違った対応として、手段と目的がごっちゃになってしまうことが挙げられます。</p>

<p>「コミュ力が一番」とか、「みんなと同じようにしなさい」という人も、『世の中を生き抜くため』という目的を見失い手段に走ることが多いように思います。</p>

<p>もっとも、学生のうちは学校内が社会の大部分なので、
『学校で上手く生き抜く』ためのコミュ力というなら間違ってないのですが、
失敗しても食えなくなることはないでしょう。（家庭の方針にもよりますが。。。）</p>

<p>　</p>

<p>その点、作中の合理主義の悟りぼっちは目的指向です。</p>

<ul>
  <li>相手に気に入られたいための手作りなら、上手い下手はあまり重要ではない。</li>
  <li>楽しく過ごしたいための友達作りなら無理することない。</li>
  <li>批評を求める相手にはお世辞抜きに徹底的にやる。</li>
  <li>問題の『解決』が無理なら『解消する』というウルトラCを仕掛ける。</li>
  <li>成長したいための委員長なら、本人が頑張ってなくても成長させる。</li>
</ul>

<p>などなど。</p>

<p>結果が出来過ぎなのはよくあることですが、毎回感心する手段を取ってくれます。</p>

<p>　</p>

<p>ついで言うと、先生も合理主義です。ぼっち達をリア充達と共にキャンプに連れて行った時も、
「（彼らと）仲良くなれとは言ってない。上手くやれと言ったんだ」
といった趣旨の発言をしています。</p>

<h3 id="section-4">気になった点</h3>

<p>ハイスペックぼっちは周りが同レベルの環境に行けば人付き合いも上手くやれるだろうし仕事にしても問題ないだろうからいい。</p>

<p>でも、悟りぼっちは社会に出てどうやって暮らしていくつもりなのだろうか？
そこを考えずにぼっちを許容しているのだとしたら、ちょっと無責任な気もする。</p>

<p>ただ、「人と協力する能力がないと生きていけない」という主張に対しては、インターフェースとなる人（この作品では萌え枠の女の子）が居てくれれば問題ないと思うけど。</p>

<p>あと、普通はここまでぼっちを極める前に両親が何か言うと思うんですが隠してるんでしょうか？悟ってるのに隠すというのはおかしい気が。</p>

<h3 id="section-5">おまけ</h3>

<ul>
  <li>
    <p>随所で言葉遊びのセンスが良いなと思いました。西尾維新とまた違ってシンプルな感じですね。</p>
  </li>
  <li>
    <p>１２話の屋上の話は<a href="http://konamikan.blomaga.jp/articles/9914.html">コレ</a>読まないと意味がわかりませんでした。</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="http://toyokeizai.net/articles/-/54010">一般的に非リアはコミュニケーション以外に脳を使っているという話</a></p>
  </li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[電話回線のプランメモ]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/23/phone-plan/"/>
    <updated>2014-10-23T06:34:02+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/23/phone-plan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!--more-->

<h3 id="section">データ回線のみ</h3>

<h3 id="section-1">電話回線のみ</h3>

<p>http://www.hanacell.com/japan/
http://www.hanacell.com/jp/tariff/handset.php</p>

<h3 id="section-2">電話＋データ回線</h3>

<p>https://www.iijmio.jp/hdd/service/voice.jsp</p>

<p>→ １６００円 ２GB</p>

<p>http://umobile.jp/service/sim/vc/</p>

<p>→ １５８０ １GB</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Surface Pro3 にUbuntu入れてDual Bootする]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/12/surface-ubuntu-dualboot/"/>
    <updated>2014-10-12T21:52:13+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/12/surface-ubuntu-dualboot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>※自分が以降錯誤した結果、これで上手く行くだろうというのをまとめています。
ですので、この順序でやって本当に上手く行くかは未検証なので自己責任でおねがいします。</p>

<p>また、一部Windows８標準の設定を解除しているため、システム的に脆弱になってるかもしれません。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">ゴール</h3>

<ul>
  <li>Surface起動時にUbuntuかWindows８かを選べるようにする。</li>
  <li>パーティションを分けておく</li>
  <li>Ubuntuでキーボードレスでログインできるようにする。</li>
  <li>WindowsとUbuntuでファイルを共有する（未達）</li>
</ul>

<h3 id="section-1">僕の場合の構成</h3>

<ul>
  <li>Surface２５６GB i5</li>
  <li>Ubuntu14.04.01 LTS 64bit</li>
  <li>USB-Keybood: Thinkpad trackpoint</li>
</ul>

<h3 id="section-2">事前準備</h3>

<h4 id="section-3">バックアップの作成</h4>

<p>万が一SSDの中身がぶっ飛んでもいいように、SurfaceのBackUpデータをUSBとかに保存しておきます。</p>

<p>公式サイトからもダウンロードしてこれますが、デフォルトでリカバリ用のパーティションが切ってあって、そこから取ってくるのが楽そうです。</p>

<p>参考 : http://www.microsoft.com/surface/ja-jp/support/storage-files-and-folders/create-a-recovery-drive</p>

<h4 id="bootusb">BootUSBの準備</h4>

<p>インストールしたいLinuxOSのBootUSBを作ります。</p>

<p>これはググれば出てきます。
参考：http://unetbootin.sourceforge.net/</p>

<h4 id="usb">USBハブの準備</h4>

<p>言うまでもないですが、SurfaceにはUSBPortが一つしかないので、BootUSBをそのまま指すとキーボードとか繋げません。</p>

<p>あったほうが絶対ラクです。</p>

<h3 id="section-4">手順</h3>

<p>参考サイト：http://askubuntu.com/questions/265644/dual-boot-surface-pro-with-ubuntu</p>

<h4 id="secure-boot-">Secure boot の解除</h4>

<p>参考サイト：http://www.geek.com/microsoft/how-to-install-ubuntu-on-the-surface-pro-1539262/</p>

<p>http://www.eightforums.com/tablet-touch/47948-surface-pro-3-secure-boot-can-disabled.html</p>

<p>検索で「boot」と打って、「PCの起動オプションの設定」を選択。</p>

<p>「PCの起動をカスタマイズ」を選んで再起動。</p>

<p>するとなんか設定画面が出るので、Troubleshoot &gt; Advanced Options &gt; UEFI Firmware Settings.</p>

<p>的な選択肢を選んでもう一度再起動。</p>

<p>すると黒い画面で「Secure Boot Controll」があるので、Disabledに変更</p>

<p>Exit Setupで再起動。</p>

<p>すると、Windows８側で、BitLockerとかいう暗号化ソフトの認証がリセットされるみたいで、再設定を求められるので、指示にしたがって再設定する。</p>

<h4 id="section-5">パーティションを分ける。</h4>

<p>参考サイト：http://blogs.msdn.com/b/microsoft_surface_blogs/archive/2014/09/08/10555887.aspx</p>

<p>Windows８で、「boot」で検索→「ハードディスクのパーティションの作成〜」を選択。</p>

<p>パーティションの編集画面が出るので、Cdriveを縮小する。</p>

<p>このとき、縮小可能サイズが極端に小さい場合がある。どうやらBitLockerが部分的にハードディスクを占拠しているためらしい。</p>

<p>その場合は、検索「BitLocker」→「BitLockerの管理」で一時的に無効にしておく。</p>

<p>また、しばらくCdriveを使っていた場合、ファイルが断片化してるかもしれないので、デフラグをしておくと少しマシになるかもしれない。</p>

<p>色々やって、Cdriveを縮小できるようになったら、インストールするOSの分（僕の場合は３０GB用意した）とか、バックアップ用パーティション（僕の場合は８０GBくらい用意した）を確保する。</p>

<h4 id="bootusb-1">BootUSBを入れて立ち上げる。</h4>

<p>電源をオフにして、BootUSBをセット。</p>

<p>ボリュームのマイナスボタンを押したまま起動ボタンを押ししばらくまつ。</p>

<p>すると「Surface」の文字が表示された後にいつものgrub画面に飛ぶので、「Try Ubuntu without Install」的なのを選ぶ。</p>

<p>※この段階で「install〜〜」をやるとマズイと思う。</p>

<h4 id="grub2">Grub2の設定をする。</h4>

<p>参考サイト：http://askubuntu.com/questions/449350/ubuntu-14-04-get-windows-8-to-show-up/496692#496692</p>

<p>Windows８（Surface）ではBIOS画面などはなくいきなりWindowsが起動してしまうので、grubが起動するように変更しないといけないっぽいです。</p>

<p>「try Ubuntu〜〜」などで入った後、Terminalで</p>

<div class="bogus-wrapper"><notextile><figure class="code"><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class="line-number">1</span>
<span class="line-number">2</span>
<span class="line-number">3</span>
<span class="line-number">4</span>
<span class="line-number">5</span>
<span class="line-number">6</span>
<span class="line-number">7</span>
<span class="line-number">8</span>
<span class="line-number">9</span>
<span class="line-number">10</span>
</pre></td><td class="code"><pre><code class=""><span class="line">sudo apt-get install grub2-common
</span><span class="line">sudo update-grub2
</span><span class="line">
</span><span class="line">sudo add-apt-repository ppa:yannubuntu/boot-repair
</span><span class="line">sudo sh -c "sed -i 's/trusty/saucy/g' /etc/apt/sources.list.d/yannubuntu-boot-repair-trusty.list"
</span><span class="line">
</span><span class="line">sudo apt-get update
</span><span class="line">sudo apt-get install boot-repair
</span><span class="line">
</span><span class="line">sudo boot-repair</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div>

<p>を順番に入力していくと、なんかGUIアプリが立ち上がる。
あとはRecommend Repairを選んでそのまま進める。</p>

<h4 id="linux">Linuxのインストール</h4>

<p>ここはいつもどおり。</p>

<p>なんか、「Internetに繋ぐな」って書いてあったので、一旦解除してUpdateもしないで進めた。（繋いだままでも問題ないと思うけど。）</p>

<p>install typeのところで、「Erase disk〜〜」でなく「Something else」を選んだり、
swap areaに６００MBくらい充てて、OS用にext4でmountpointは「/」で３０GBくらい充てて、OS用に充てたところにインストールする。</p>

<p>完了したら再起動。</p>

<h4 id="section-6">仕上げ</h4>

<p>再起動した際にgrubの画面が現れてれば完了。WindowsとLinuxが動くかを確認しておく。</p>

<p>（BitLockerの設定が必要なら有効に戻しておく。）</p>

<p>また、Ubuntuの場合はSurfaceのハードに対応しきれていないようなので、いくつか修正が必要。</p>

<p>まずは、fanのセンサーの設定。</p>

<div class="bogus-wrapper"><notextile><figure class="code"><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class="line-number">1</span>
<span class="line-number">2</span>
</pre></td><td class="code"><pre><code class=""><span class="line">sudo apt-get install lm-sensors
</span><span class="line">sudo sensors-detect</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div>

<p>あとはひたすらYesを選択。</p>

<p>次にBlueToothを認識させる。Gitをインストールした状態で、</p>

<div class="bogus-wrapper"><notextile><figure class="code"><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class="line-number">1</span>
<span class="line-number">2</span>
</pre></td><td class="code"><pre><code class=""><span class="line">git clone git://git.marvell.com/mwifiex-firmware.git
</span><span class="line">sudo cp mwifiex-firmware/mrvl/* /lib/firmware/mrvl/</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div>

<p>で再起動すれば認識するはず。</p>

<p>あと、ログイン時にタッチパネルでパスを打ちたいので、ログイン画面で右上のAccessibility的なところを選択してキーボードを表示させる。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Road to Monad]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/07/road-to-monad/"/>
    <updated>2014-10-07T08:38:02+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/07/road-to-monad</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>随時更新</p>

<!--more-->

<h3 id="monad">モナド（Monad）</h3>

<p>自己関手の圏におけるモノイド対象</p>

<h3 id="monoid">モノイド（Monoid）</h3>

<h3 id="functor">関手（Functor）</h3>

<p>圏の間の対応付けのことである。
関手は対象関数と射関数の組からなる。</p>

<h3 id="category">圏（Category）</h3>

<p>数学的構造とその変形を取り扱うための枠組みであり、数学的対象をあらわす「対象」とそれらの間の関係を表す「射」の集まりによって与えられる。</p>

<p>例：</p>

<ul>
  <li>Set: 集合を「対象」とし、集合間の写像を「射」とする。</li>
  <li>Grp: 群を「対象」とし、群の準同型を「射」とする。</li>
</ul>

<h2 id="haskel">Haskel用語？</h2>

<h3 id="section">型クラス</h3>

<p>型の振る舞いを指定する為の仕組み。
特定の型クラスに属する型は、特定の関数が定義されている事が保証されている。</p>

<p>例： Fanctor型クラス</p>

<div class="bogus-wrapper"><notextile><figure class="code"><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class="line-number">1</span>
<span class="line-number">2</span>
</pre></td><td class="code"><pre><code class=""><span class="line">class Functor f where
</span><span class="line">  fmap :: (a -&gt; b) -&gt; f a -&gt; f b</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div>

<h3 id="section-1">型コンストラクタ</h3>

<p>様々な中身に応じた型を作る為の仕組み。</p>

<p>例：</p>

<div class="bogus-wrapper"><notextile><figure class="code"><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class="line-number">1</span>
<span class="line-number">2</span>
<span class="line-number">3</span>
</pre></td><td class="code"><pre><code class=""><span class="line">[1, 2, 3] -- [Int] 型。 [] Int 型とも表記可能。
</span><span class="line">Just 'say' -- Mayby String 型。
</span><span class="line">Nothing -- Maybe a 型。aは任意の型。</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></notextile></div>

<h2 id="section-2">参考資料</h2>

<ul>
  <li>http://south37.hatenablog.com/entry/2014/03/25/Functor%E3%81%A3%E3%81%A6%E3%81%AA%E3%82%93%E3%81%A7%E3%81%99%E3%81%8B%EF%BC%9F</li>
  <li>http://south37.hatenablog.com/entry/2014/04/20/%E3%83%A2%E3%83%8A%E3%83%89%E3%80%81%E3%81%82%E3%82%8B%E3%81%84%E3%81%AF%E8%87%AA%E5%B7%B1%E9%96%A2%E6%89%8B%E3%81%AE%E5%9C%8F%E3%81%AB%E3%81%8A%E3%81%91%E3%82%8B%E3%83%A2%E3%83%8E%E3%82%A4%E3%83%89</li>
  <li></li>
  <li></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[香港のデモーOccupy Central]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/06/occupy-central/"/>
    <updated>2014-10-06T20:46:23+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/06/occupy-central</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近良く話題に上がる、香港でのデモについての簡単なまとめ。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">概要</h3>

<p>中国本土の国会（全人代）が香港の行政長官の選出の仕方を改めると発表した。</p>

<p>内容は、</p>

<ul>
  <li>立候補はまずビジネス界などから選ばれた「推薦委員会」のメンバー過半数の支持を得ること</li>
  <li>立候補者数は２、３人に制限</li>
  <li>必ず「愛国愛香港」な人物であること</li>
</ul>

<p>この内容が、以前より民主化に向けて香港側が訴えていた内容より遥かに保守的であり、実質的に体制派しか立候補できないことから、国民が反発した。（ちなみに、香港では民主化を求める声は全体の6割を占めると言われている。）</p>

<h3 id="section-1">どう収束するのか？</h3>

<p>中国ジャーナリストのふるまいさん曰く、中国本土には民主主義という概念が無いため、どんなに数を集めても意味がないという。</p>

<p>そもそも社会主義の名の下の一党独裁なので、反対が多くても政権は揺るがない。</p>

<p>逆にここでしびれを切らして市民を攻撃することになれば、第二の天安門事件として世界各国からバッシングされる。</p>

<p>となると政府が取る手段はデモが自然消滅するのを待つことではないか。ということです。</p>

<h3 id="section-2">個人的感想</h3>

<p>そもそも香港（中国）でデモをして何か意味があるのか、訴えを聞く可能性があるのかが不明です。</p>

<p>これが暴徒化してテロになったとしても、政府が従うとは思えません。おそらくは力でねじ伏せてくるんじゃないでしょうか。</p>

<p>こういう時に若者として取れる手段は、「新天地へ逃げる」だと思っています。</p>

<h3 id="section-3">参考資料</h3>

<p>https://newspicks.com/news/640484/?more=true</p>

<p>https://newspicks.com/news/641327/?more=true</p>

<p>http://www.huffingtonpost.jp/2014/10/04/hong-kong-protest_n_5933594.html</p>

<p>ふるまいよしこのメールマガジン 中国万華鏡 vol.79</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[初音ミクはなぜ世界を変えたのか?]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/why-miku-change-the-world/"/>
    <updated>2014-10-05T23:10:58+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/why-miku-change-the-world</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>初音ミクの何がすごいのかをしっかりまとめます。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4778313968/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41hJJ8CcNKL.jpg" width="345" height="500" alt="初音ミクはなぜ世界を変えたのか?" title="初音ミクはなぜ世界を変えたのか?" /></a></p>

<p>初音ミクがどうスゴイのか、どう世界を変えたのかについて、
本書を参考に色々な観点からまとめました。</p>

<p>決して萌えキャラ・アイドルとしての存在だけでなく、文化として象徴的な存在。</p>

<h3 id="section">クリエイターを人口を爆発させた</h3>

<p>技術の発展によって、宅録・打ち込みといった表現方法が浸透してきていた。</p>

<p>これによって、設備が整っているプロでなくても、自宅で曲を作ることができた。
シンセ・ギター・ドラムなどは表現できるが、歌声だけはなかった。</p>

<p>世界初のコンピュータの歌声
https://www.youtube.com/watch?v=41U78QP8nBk</p>

<p>また、クリエイターは音楽だけではない。
初音ミクの楽曲に付随して、イラスト・動画・歌詞、さらには踊ってみたや小説までもが生まれていった。</p>

<p>音楽はコミュニケーションのツール</p>

<p>オープンソースのコミュニテイに類似している。</p>

<p>mikumikudance クオリティの高い３Dツールが無償で使える。</p>

<p>楽曲が流行るに連れて、作曲家「P」の存在が認識されてきた。
初音ミク自体はただの象徴であるので、これまでの曲の魅力は歌手が決める、といった流れが変わった。裏方、曲をつkっている人にスポットが当たり始めた。
作り手の思い、感情がミクを通じてダイレクトに伝わってくる。</p>

<h3 id="section-1">ビジネス・法律を変えた</h3>

<p>2000年台前半、インターネットの普及と違法コピーによって、音楽は死んだと言われていた。</p>

<p>また、既存のPVなどの動画を無断で使用するMAD動画も流行していった。</p>

<p>そこから、初音ミクはユーザーの手によって設定が追加され、イラストや動画が増えていった。</p>

<p>ただ、そうしたものもやはり著作権社に無断だったり、問い合わせも無数に来た。</p>

<p>そこでクリプトンはルールを育てる、ことを考えた。</p>

<p>黙認するより、適切な権利を与えて拡大させていく。創作を萎縮させるのでなく発展させる。ユーザー同志のコラボレーションを拡大させる。
それが新しいビジネスのモデルになる。</p>

<p>2007年12月にはもうピアプロを解説した。</p>

<p>キャラクター利用のガイドラインとして、原則OKに切り替えた。</p>

<p>モラルを守ることでコミュニティに参加でき、マナーを守ることでお互いがリスペクトし合える。</p>

<p>表現したいからする。誰かに届く事自体が嬉しい。</p>

<p>2009年からは商業音楽として通用するほどのクオリティを持って音楽シーンに参画してきた。</p>

<p>パンダヒーロのハチ
supercell
livetune
wowaka
古川本舗
sasakure</p>

<p>カラオケにもランクインするようになる。
カラ鉄</p>

<p>JASRAC</p>

<p>部分的な権利委託</p>

<h3 id="section-2">日本の新たな文化を産んだ</h3>

<p>ニコニコ動画 MAD動画が流行った。</p>

<p>しかし、著作権違反を指摘され、次々に削除されていった。
共有する動画がなくなると、ユーザーは各自でコンテンツを作るようになった。</p>

<p>音楽を聞く、動画を見るだけではなく、同じ話題を共有しコミュニケーションすること</p>

<p>その代用品として初音ミクは活用された。</p>

<h4 id="section-3">ソフトウェアにキャラクターを宿した</h4>

<p>当初、初音ミクの歌は
ボーカロイドである初音ミクが歌っているから成立するものだった。</p>

<p>恋スルVOC@LOID
みくみくにしてやんよ
ハジメテノオト</p>

<p>キャラクタが各自で創作されていった。アニミズムの精神かもしれない。</p>

<p>ボカロにハマったわけ</p>

<p>「Ievan Polkka」を歌わせてみた</p>

<p>メルト</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[評価と報酬]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/evaluation-and-reward/"/>
    <updated>2014-10-05T22:53:57+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/evaluation-and-reward</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>「頑張ってるのに評価されない。」「報酬体系がおかしい。」という愚痴は筋違いだという話。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">成果と報酬のミスマッチ</h3>

<ul>
  <li>評価制度が良くない</li>
  <li>頑張っても報われない</li>
  <li>あいつより低いのは納得がいかない</li>
</ul>

<p>そんな愚痴は各地で聞かれると思います。</p>

<p>最近では教職員や看護・福祉系の待遇が悪いとされていますね。</p>

<p>じゃぁ、どんな評価制度・報酬体系が理想なのか？</p>

<h3 id="section-1">評価制度の目的</h3>

<p>評価制度は報酬（金銭・役職・その他優遇）の客観的な指標をつけ、報酬の妥当性や組織としての方向性を明らかにするためのもの。</p>

<p>したがって、報酬に焦点をあてる。</p>

<h3 id="section-2">報酬の目的</h3>

<h4 id="section-3">雇用主にとって</h4>

<ul>
  <li>いい人材をつなぎとめておくための投資</li>
  <li>人材育成においての、アメとムチにおけるアメ</li>
</ul>

<p>過去の成果への報いというより、組織にとって今後必要な人材を育成・維持するための投資と考えるのが妥当。</p>

<p>もちろん。その費用対効果が高ければ理想。</p>

<h4 id="section-4">被雇用者にとって</h4>

<p>雇用主と逆。自分がその組織に所属し続ける理由になるもの。</p>

<p>条件が良いところがあればそちらへ流れていくのは当然。</p>

<h3 id="section-5">理想の報酬体系</h3>

<p>前述の通り、被雇用者が納得できるギリギリのラインにするのが、雇用主にとってはコスパが良い。</p>

<p>被雇用者は、もし不服なら他組織に移るというカードを切るしかない。</p>

<p>文句をいいつつ組織に残るのであれば、雇用主としては問題ないとみなせることがある。（もちろん、モチベーションを上げるべきと考えて報酬を上げることもある。）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ポジティブシンキングと楽観は違う]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/positive-thinking-and-positive/"/>
    <updated>2014-10-05T22:45:10+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/positive-thinking-and-positive</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>某偉い人に言われたことのメモ。</p>

<p>ポジティブシンキングは良いが、楽観・ネガティブシンキングはダメだとのこと。</p>

<!--more-->

<p>楽観or悲観、ポジティブシンカーorネガティブシンカーというマトリクスらしい。</p>

<p>理想は悲観的なポジティブシンカーらしい。</p>

<h3 id="section">楽観的</h3>

<p>物事の良い面を見る。</p>

<p>何か物事を解決する際に、思考停止した上で何とかなると考える。
特に根拠や案があるわけではない。</p>

<h3 id="section-1">悲観的</h3>

<p>物事の悪い面を見る。</p>

<p>何か問題を解決する際に、障害となる点を細かく考える。</p>

<h3 id="section-2">ポジティブシンキング</h3>

<p>何か物事を解決する際に、一つでもできる理由を探す。</p>

<h3 id="section-3">ネガティブシンキング</h3>

<p>何か物事を解決する際に、できない例を考えて言い訳をする。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[アカマイ　知られざるインターネットの巨人]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/akamai/"/>
    <updated>2014-10-05T17:42:01+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/akamai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>世界最大のCDSを提供しているアカマイについてのまとめ。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00MIFE3BC/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51T4L8K2yLL.jpg" width="352" height="500" alt="アカマイ　知られざるインターネットの巨人 (角川ＥＰＵＢ選書)" title="アカマイ　知られざるインターネットの巨人 (角川ＥＰＵＢ選書)" /></a></p>

<h3 id="section">インターネットの仕組み</h3>

<p>インターネット以前のネット（ただのNetwork）は、企業ごとにプロトコルがバラバラだった。</p>

<p>異なるプロトコルでは通信できないため、企画の統一が図られた。</p>

<p>そして色々なネットワーク(≒Anonymous System)を繋げたものをインターネットと呼ぶ。</p>

<h3 id="cdn">CDNの仕組み</h3>

<p>あるURLへのアクセスを行いたいとき、</p>

<ol>
  <li>普段（最寄り）のキャッシュDNSサーバへドメイン名からIPを問い合わせる。</li>
  <li>キャッシュDNSは権威サーバへ問い合わせる。</li>
  <li>その際、権威サーバは予め登録してあるAkamaiのURLを本来のURLとして返す。</li>
  <li>本来のURLを受け取ったキャッシュDNSは、再度該当の権威サーバ（Akamai社の）へ問い合わせる。</li>
  <li>Akamaiの権威DNSサーバは問い合わせてきたDNSサーバに近いAkamaiサーバのIPを教える。</li>
  <li>キャッシュDNSサーバはそのIPをクライアントに返す。</li>
  <li>クライアントはそのIPにアクセスする（結果として、最寄りのAkamaiサーバと通信できる。）</li>
</ol>

<h3 id="section-1">利点</h3>

<ul>
  <li>物理的に近くなり通信速度が速くなる。</li>
  <li>アクセス負荷が分散される。</li>
  <li>直接アクセスされないためオリジンサーバが堅牢になる。</li>
</ul>

<h2 id="section-2">その他サービス</h2>

<h3 id="sure-route">Sure Route(輻輳回避)</h3>

<p>AS間のAkamaiサーバーで通信し合うことで、輻輳（ネットワークの混雑）を回避して通信ができる。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[永遠の0]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/eternal-zero/"/>
    <updated>2014-10-05T16:56:54+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/eternal-zero</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>第二次世界大戦時のゼロ戦についてのフィクション作品。</p>

<p>最後は特攻で命を落としたとあるパイロットについての話。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/406276413X/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41qE1PDY2cL.jpg" width="356" height="500" alt="永遠の0 (講談社文庫)" title="永遠の0 (講談社文庫)" /></a></p>

<p>気になった点をいくつか上げておきます。</p>

<p>細かな指摘をするのは野暮と言われればそのとおりですが、フィクションと言いつつかなりリアルに似せるように作られているので、そこの徹底が至らないと魅力半減です。感情移入にノイズが入ってしまいます。</p>

<h3 id="section">宮部さんの価値観について</h3>

<p>宮部さんは当時としてはかなり珍しく、国家全体よりも個々人の命を大事に捉えていました。
現在の倫理観で考えれば宮部さんの価値観はひどく共感できるものですが、当時としてはありえなかったと書かれています。事実そうなのでしょう。</p>

<p>仮に独学で現代に近い価値観を体得したとして、それが当時でも正しかったという気は僕はしません。</p>

<p>なぜなら、戦争中だとすると自分が助かりたいと考えたら、</p>

<ul>
  <li>相手を殺す。</li>
  <li>仲間（日本）を見殺しにする。</li>
  <li>戦争の中止を訴える</li>
</ul>

<p>くらいしか選択肢がないわけです。</p>

<p>当時は上層部が聞く耳をもたなかったと諦めたすると、選択肢は上2つです。
どちらを選んでも、「命を大事に」の価値観というよりは、「自分の周りだけ助かればいい」という価値観です。</p>

<p>これだけ進歩的な価値観を持っていた宮部さんならそこに気付かないはずがない。</p>

<h3 id="section-1">宮部さんの最後の選択について</h3>

<p>なぜ宮部さんは特攻の直前に機体を交換したのか？
小説を読んだ後でも釈然としなかったのですが、映画の中でもやはりぼかされていました。</p>

<p>ぶっちゃけ、ここは作者のご都合主義な感じがしています。</p>

<p>好意的に解釈するのなら、「妻子も守るし、未来ある若者も守る。両方こなさなくっちゃならないのが幹部のつらいところだ。」（ブチャラティ風）</p>

<p>な感じで、そのためには自分の身が犠牲になっても構わない、と考えたのだろうとも推測できますが、その選択肢は中途半端すぎます。</p>

<p>今まで散々仲間を見殺しにして、国家の存亡（負け≒国家壊滅）より妻子を重視して自分の命を守ってきたのに。。。</p>

<p>せめて、「もう仲間が死んでいくのは耐えられないので自分も死にます。」とかならわかるけど、そうすると読者が宮部さんへ幻滅してしまう。</p>

<p>ということで、作品として完結させ、宮部さんを神格化するためにはあそこで無理やり死んでもらうのが都合が良かったんだろうなーと邪推してしまいます。</p>

<h2 id="section-2">そうは言っても面白かった。</h2>

<h3 id="section-3">エンタメとして</h3>

<p>作品は文句なしに面白かったです。個人的には小説のほうがオススメです。</p>

<p>映画はちょっと美談にしすぎというか岡田くんがかっこよすぎたなというカンジで、
小説はボリュームあるけど時代背景などの描写が丁寧でその時代に没頭できました。</p>

<h3 id="section-4">戦争を題材としたことについて</h3>

<p>フィクションではあるものの、戦争の悲惨さと当時の日本国民（※上層部は含まない）の矜持を上手く取り入れている印象です。</p>

<p>罪悪感に駆られるでもなく、愛国心を掻き立てられるでもなく、かといってきちんと戦争の悲惨さを感じさせているのに、読後には誇らしいような清々しさがありました。</p>

<p>おそらく、あくまで一個人に対しての追憶だったからだと思います。
国家とか関係なく、宮部さんに対して敬礼をしたくなりました。</p>

<p>時代が変わっても、周囲に流されず常に葛藤（思考）を続けて意志を貫く人は尊敬できます。</p>

<p>ああいう生き方がしたいなと思いますよね。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
