<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Technology | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/technology/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-05-06T21:12:54+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[猪子さんまとめ]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/08/inoko-summary/"/>
    <updated>2014-06-08T23:36:19+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/08/inoko-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昔書いていたメモの棚卸し。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">津田マガ</h3>

<ul>
  <li>元々は日本の社会、企業のためになることをやりたいと考えていた。</li>
  <li>日本ではテクノロジーや文化を売り出すしかないと思う。</li>
  <li>人は理屈よりも感動を求める。</li>
  <li>スペックよりも感動を。</li>
  <li>理屈で言えるようなものは誰でもできる</li>
</ul>

<h4 id="section-1">西洋は主従関係がしっかりしてる。日本は全てがぐちゃぐちゃ。</h4>

<p>絵を見ても、モナリザはあくまで見られる対象だけど、大和絵は絵の人物と支線を共有できる。
日本は雑多な中で、制約もなく多様性が受け入れられて来た社会。</p>

<p>見世物小屋とかもそうかも。
ネットでCGM系が流行ったり、テニプリのBLが流行ったりするのもそう</p>

<h4 id="section-2">システム化して規制してしまったら良さが失われる。</h4>

<p>結婚制度もそうで、昔は勝手に寄り添ってた。
仕組みで制約をかけたから、損得感情が働いてる。どちらかが依存するような。
自由が奪われることが何よりのストレスになりうる。</p>

<p>ただ、ぐちゃっとした中でも共通する倫理観とか目標があるとなお良い</p>

<h3 id="section-3">プラネット</h3>

<p>言語化出来ないとか、論理だってない考えをよく、動物的・低次と呼ばれるけどそんなことはなくて、
実際はむしろ経験や感情から、より人間らしいハイレベルな働き。コンピュータには真似出来ないレベルのもの</p>

<h4 id="section-4">規制は少ない方がうまくいく。</h4>

<p>使われてない法はなくしちゃえばいい。
日本はコンテンツでなくエコシステムで発展して来た。</p>

<p>性的な表現は動物にちかいところだからこそ流行りやすい。ポップになりうる。
キャラクターは基本的にそういった感情の部分をくすぐる媒体として機能している。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ゲームと技術]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/05/30/game-and-technology/"/>
    <updated>2014-05-30T01:50:40+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/05/30/game-and-technology</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>又聞きですが、ゲームを企画するときは、構想時点から技術の話が出てくるそうです。
それを受けて世界観を組んでいくこともあるんだとか。</p>

<!--more-->

<p>なぜかというと、楽しくゲームしてもらうには応答速度は必須要件だから。</p>

<p>めちゃくちゃ綺麗なグラフィックだろうが、カクカクしていたら「現実の限界」が見えてしまって、世界観も全て台無しで萎えるわけです。</p>

<p>例を２つ</p>

<h3 id="section">塊魂</h3>

<p>いろんな物体が引っ付いていくことで有名なゲームですが、これはあらゆる３Dオブジェクトの動きを処理して表示させようと思ったらむちゃくちゃ重たいわけです。</p>

<p>そこで、世界観をカクカクしたキャラクターやもっさりした町並みにすることで速度を稼いでいるんだとか。</p>

<h3 id="section-1">無双シリーズ</h3>

<p>何百人もの敵をバッタバッタと薙ぎ払っていくゲームですが、これも普通にやったら、全てのキャラの動きをレンダリングして主人公の必殺技も処理して、となると持たないわけです。</p>

<p>そこで、敵キャラのオブジェクトや動作を統一して軽くして速度を稼いでいるようです。
それを普通に見ると、敵キャラの個性がない、という世界観を作り出しているそうです。</p>

<h2 id="section-2">まとめ</h2>

<p>FFなんかも、あれだけの３Dを表示できるスペックのマシンが出てきたから、それを最大限活かそう、というカンジで作られているんじゃないでしょうか。もう最近じゃないですが、PS３の「アフリカ」とかもそうですよね。</p>

<p>思い返せば、PCがあるからSNSなども発想されたし、Amazonのドローン配達なんかも技術主導かもしれません。</p>

<p>技術はただのツールでなくて、僕らの固定観念を壊していく上でも技術ドリブンで考えるのもいいかもしれません。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[音楽と科学技術]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/06/21/music-and-technology/"/>
    <updated>2012-06-21T07:46:01+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/06/21/music-and-technology</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>音楽の講義のレポートが思いのほかうまく書けたのでそのまんま公開します♪
いつもと違って文体が堅くて読みづらいんですが、大学のレポートだし、ちょっとくらい気取りたかったのでそんなカンジでお送りします。</p>

<p>科学の進歩に伴い、あらゆる仕組みがデジタル化され再構成されてきた。それは芸術・音楽においても例外ではない。
そして科学は、音楽そのものが波の集合であることを解き明かし、またそれを聴くわれわれ人間の聴覚・感覚についても解き明かしてきた。また、デバイスの発展により2つの大きな革命が起きたと私は思っている。一つ目は音楽を録音し、好きな時に再生できること、これにより、音楽はその瞬間のみのものではなくなった。これにより、音楽を聴く人が劇的に増加した。二つ目が、機械上で音を作成し、曲を奏でられること。これにより、音楽を奏でる人が爆発的に増えた。</p>

<p>これらの急激な変化の中で、私は、『良い音・良い音楽とは何か？』を再考せざるを得ない。</p>

<p>例えば、一般に楽器の生音が一番良いと思われていると思うが、本当だろうか？ストラディバリの音が最高だと言っても、その音の波形を観測し、それ通りの音を再現することはもはや可能である。さらにそこから雑音と思われる周波数帯を削除することも容易だ。さらに言えば、奏者に依存せず正確な音を奏でることや、音量の調節・音の反響具合をシミュレーションして奥行きを表現することすらも可能である。</p>

<p>例えば、音楽にはそれぞれにリズムがあり、それぞれのある程度パターン化したリズムで複数人が合奏するが、機械であればお互いに寸分違わぬタイミングで奏でることも容易である。ただメトロノームのように機械的に打つのではなく、後ろノリやタメ、音符の切り方など色々な方法でグルーヴを生み出しているんだ、と主張する者もいるだろうが、個別にタイミングをずらして人の演奏そっくりに再現することだって不可能ではない。こちらも先ほど同様、奏者の腕・コンディションに影響されず演奏できるし、何よりミスがない。</p>

<p>例えば、現実には不可能な演奏も可能である。生身の人間では物理的に間に合わない演奏や、場所・設備の問題で演奏できない、といった問題もなくなる。演奏中にチューニングを変えるなんてもはや何の問題もない。過去の偉人の演奏すら再現することが可能なのだ。
例えば、人間工学などを用いて、人間の耳・脳にとって最も心地よい音楽を作ることも可能かもしれない。また、既存の音楽をより優れた（耳当たりの良いという意）音楽に作り替えることも可能だろう。</p>

<p>これらの要素を踏まえて、再度先ほどの問いに戻りたい。</p>

<p>『良い音楽とはなんなのだろう？』</p>

<p>これだけ優位性を挙げても、デジタル化された音楽よりもライブ・生音が重宝される理由はなんだろうか？</p>

<p>答えとして、「デジタル化された音源には魂がこもっていない」などといったことが挙げられるかもしれない。確かに、ライブは独特の気迫を感じられる。しかし、デジタルがそれに劣って無機質だとは私には思えない。CDの録音においても、何度もリテイクを繰り返し、そのメンバーが出せる最高の演奏を録音しているのだろうし、音を人工的に作る際も、普段の演奏以上に細部にこだわり作りこんだ努力の結晶だろう。人が作り上げたものに無機質なものなどないし、気迫の優劣もない。</p>

<p>また別の答えとして、「デジタル化された音楽はニセモノだ」という意見もあるかもしれない。音と音の繋ぎが不自然だったり、上手くチューニングしていないと耳障りな音になる。
しかし、それならどこからが本物だろうか？アンプやエレキギターを用いたからといってその音はニセモノになるのだろうか？『perfume』の声はニセモノだろうか？初音ミクと彼女らと何が違うのだろうか？</p>

<p>以上を踏まえて、私は、良い音楽とは音楽以外の要素で決まるのではないかと思う。例えばコンサートホール・ライブ会場といった場、生身のミュージシャンが自分のために演奏してくれるといった優越感、同じ空間にいる人達、聴く時の自身の感情などである。また、特定の曲への思い出もまた、その曲を名曲にする。デジタルだから良くない、間違えたから良くない、といった音楽単体のみでは曲の良さを測れないところが音楽の奥深さであり、面白いところだと感じる。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[自己の証明]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/06/15/self-proof/"/>
    <updated>2012-06-15T07:48:22+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/06/15/self-proof</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>以前書いた、攻殻機動隊の世界の続きです。</p>

<p>こないだ、自己の存在をどう証明していくかって話で
終わったかと思いますので、
そこから続けて、
日本と西洋との思考の違いを簡単に書きます。
別にどっちが良いとかっていう話でなくて、
自分の考え方の参考にしてくれればいいなと思います。</p>

<p>まず日本から。
島国で一民族国家なので、良くも悪くも仲間意識が強いです。
そのため、判断基準が外にあります。
自分らしくとかよりも協調性が重要とされるため、
周りに合わせる形で行動をします。
基準が相手に依存するのです。</p>

<p>そこが日本の特徴、強みでも弱みでもあるのですが。</p>

<p>強み：</p>

<ul>
  <li>相手の気持ちを汲み取ったり、社会に貢献できるようなコトにやりがいを覚える。</li>
  <li>常に他者からのフィードバックを得るコトで成長していく。</li>
</ul>

<p>弱み：</p>

<ul>
  <li>主体性がない</li>
  <li>その場の雰囲気に流されやすい</li>
  <li>自分の信念を貫くという真剣さに欠ける。</li>
</ul>

<p>自分の存在理由を、他者にどれだけ影響を与えられたか、
心に残してもらえるかで捉えるタイプです。</p>

<p>一方西洋では、自己によるところが大きいです。
『我思うゆえに我あり』っていうシンプルなロジックです。</p>

<p>強み：</p>

<ul>
  <li>ものすごいスピードとバイタリティを持つ。</li>
  <li>不惑の精神</li>
</ul>

<p>弱み：</p>

<ul>
  <li>相手の気持ちを汲み取るのに欠ける。</li>
  <li>自己満足に陥ることが多い（？）</li>
</ul>

<p>こちらは、
『自己の証明なんて、自分で納得してればそれでいい！』
って考えです。シンプルで強さがあります。
ここまで思い切り良く考えられたら人生ラクなもんでしょう。
きっと鬱とかならないよね。</p>

<p>こう見ると日本の方が良い人なような気もしますが、
出る杭は打たれる的な雰囲気や、
期待に応えられず自殺…なんてことも多いのがありますね。</p>

<p>どちらがいいかを考えてみることで、
「ぁ、私ってこういう価値観が根底にあるのか。」
なんて感じで参考になればと思います。
また、弱みも当然あるので、
失くせとは言わないけど意識しておいたほうがいいと思います。</p>

<p>（マジメな文体は疲れます＾＾；）</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[攻殻機動隊の世界]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/05/25/world-of-ghost-in-the-shell/"/>
    <updated>2012-05-25T07:56:37+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/05/25/world-of-ghost-in-the-shell</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>先日、攻殻機動隊をみました！</p>

<p>いやー、面白かったですね。
アニメってだけで多少敬遠されがちですが、
そこらの映画よりもよっぽど作り込まれていて内容も深いです。
見てない人は是非一度見てみて！</p>

<p>（先日みた宇宙兄弟は、バカで笑えましたが、深みも含蓄もなかったので、感動もクソもなかったです。）</p>

<p>では本題、そこで思ったことをいくつか。</p>

<p>まず、ざっくり説明から。
攻殻機動隊の世界は、今よりそう遠くない未来、
体のサイボーグ化が進み、自分の脳を電脳世界と接続できるというものです。</p>

<p>身体能力を上げるため、体は義体化している。
感覚も義体を通じて、より詳細で正確な信号が入ってくる。
脳は外部記憶装置と繋がったり、
足りない知識はいつでもネットにアクセスすることができる。
人との交流やデータの授受も、ネットを介してシームレスに行える。五感に頼らずに。</p>

<p>こんな世界で、ハッカーなどの犯罪を取り締まる警察のお話なのですが、
難しいけど理系は大好きな構成だと思います。
追っていく中で犯人の思想:哲学もわかったりして、
ニンゲンって何だろうと考えさせられます。</p>

<p>作中に、電脳をハッキングされ、五感や記憶を操作されるという描写があります。
人の五感はあくまで信号に過ぎません。
物があるという信号を目から受け取り、
手と物が触れたように見えると同時に、
手から触れてるという信号が流れ、
場合によっては同じタイミングで耳に音の情報が入ってくるだけです。</p>

<p>記憶も同様で、シナプスの電気信号の集合に過ぎません。
『その事実があった。』
というのは自分自身がそう信じてるに過ぎない。
他人に聞いたとしても、所詮その人がそう思ってるだけに過ぎない。
さらに言えば、物証などの外部情報も、五感がそう認識したに過ぎません。</p>

<p>それを我々は勝手に関連づけて世界を見ているに過ぎないのです。
そもそも、我々がみてる世界は同じなのでしょうか？
もし、世界がちゃんと存在して、
みなが等しく外部からの信号を受け取るとして、
各感覚器官から脳への変換コードはみな等しいのでしょうか？
みなが知覚している世界は同じなのでしょうか？</p>

<p>人によって、精神状態によってコレは変わるように思います。
みんな、見たくない事実は認識しないようにするものです。
トラウマや二重人格、といったものも、
精神の自己防衛による感覚の認識の歪曲です。</p>

<p>ちょっと難しい言葉ばっかりになっちゃって本意ではないのですが、
言いたいことは、</p>

<p><strong>『こんな世界ってみんなが望んだ未来なんだろうか？』『本当にこれで幸せなんだろうか？』</strong></p>

<p>っていう、科学者ならだれもが思うのであろう永遠の問いです。</p>

<p>次回、それについて哲学っぽく書きますね。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
