<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Psychology | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/psychology/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-10-17T13:25:38+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[理性の限界]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/04/21/limit-of-intelligent/"/>
    <updated>2013-04-21T20:25:03+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/04/21/limit-of-intelligent</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>過去記事です。</strong></p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B009I7KO7U/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/416bWSdOf2L.jpg" width="307" height="500" alt="理性の限界　不可能性・不確定性・不完全性 (講談社現代新書)" title="理性の限界　不可能性・不確定性・不完全性 (講談社現代新書)" /></a></p>

<p>kindleで安かったので以前買ったヤツです。ようやく読み終わりました。</p>

<p>内容は大きく、</p>

<ul>
  <li>選択の限界</li>
  <li>科学の限界</li>
  <li>論理の限界</li>
</ul>

<p>みたいなカタチです。</p>

<h3 id="section">選択の限界</h3>

<ul>
  <li>何か選択をするとき、その選択の決め方自体で既に公平性が失われる。</li>
</ul>

<p>→例えば、小選挙区制では、選挙は八方美人より好き嫌いのはっきり分かれる人が選ばれやすい。投票方式それ自体で、求めたい人物像・結果が見えてくる。</p>

<ul>
  <li>アロウの不確定性原理から、完全な民主主義は存在しないことがわかる。</li>
</ul>

<p>→詳しくは書かないけど、上記のように、民主主義の「決め方」で偏りが出る。じゃぁその「決め方」はどうやって決める？</p>

<ul>
  <li>繰り返し囚人のジレンマにみる、人生の哲学。
「TFT戦略（やられたらやり返す）」が最強。</li>
</ul>

<p>→ゲーム理論とかではわりと有名な話っぽいですが。　この結果は現実の選択にもわりと当てはまるんじゃなかろうかと思いました。始めから損得のはっきりした選択なら迷うことないけど、こういった事例のときの判断基準としてかなりアリかと。</p>

<ul>
  <li>集団的利得と個人的利得の相違</li>
</ul>

<p>→結局、理性で判断できるのは損得までじゃないかな、と感じました。それ以上の倫理感は人それぞれで、結論の出るものじゃないし。</p>

<h3 id="section-1">科学の限界</h3>

<ul>
  <li>ミクロの世界では、不確定性原理とか、波と粒子の二面性がある。</li>
</ul>

<p>→マクロの常識が通じない</p>

<ul>
  <li>
    <p>不確定性原理は、世界は所詮主観にすぎないと示している。</p>
  </li>
  <li>
    <p>科学とは、識者の集団的合意で決まるものである。宗教みたいなものとも言える。</p>
  </li>
</ul>

<p>いつも思うけど、量子論は哲学に近いんじゃないかと思います。</p>

<p>ミクロの世界は全てが確率論でしかないですが、マクロでは必然性を伴っている。
個々の出来事では、時折神様のいたずらとか思うかもしれないけど、大きな時間軸では、なるようになるんじゃないか。</p>

<p>量子の二面性も不確定性も、所詮僕らが見て感じてるものって表面にしかすぎないし、全て主観にしか過ぎないってことかもしれません。
月があるのは僕らがそう観測しただけで、誰も見ていないときにそこにあることを証明できません。</p>

<p>この「観測されないと存在しない」観念論は、人にも当てはまるんじゃないかと思っていて、他者になにかしらの影響を与えられない人は存在がなかったことと同義になるんじゃないかと。</p>

<p>科学は全て帰納法で決まってきました。あくまで経験則で、それがこれからも等しく起こる保証はありません。</p>

<p>そして、科学は寛容さも併せ持ちます。量子論が出来てニュートン力学が否定されたように、これで完全、といったものは存在しなく、すべての科学者は一生探求者です。</p>

<h3 id="section-2">論理の限界</h3>

<p>科学はそもそも、限界を定義することとも言える。
科学を盲信するのは宗教に似てる。
言葉を使ってコミュニケーションする時点で、言葉の限界を超えることはできない。</p>

<p>最後に印象に残った文章を。</p>

<blockquote>
  <p>（とある経済学者曰く）理性の限界を認識せずに既存の合理性ばかりを追い求めている人を、「合理的な愚か者」と呼んでいます。</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>（とある哲学者曰く）全ての学問は、発見に対する「驚き」13/04/21から始まる</p>
</blockquote>

<p>またしても散文気味になってしまいました。。。
が、思ったことは、理性はあくまでこの世を紐解く一つのツールなんだな、ということです。
これがないと、日々全てに驚き、何が起きてるか想定することも考えることもできない動物のようになりますが、これのみに傾倒してもしょせんは動物なので限界がありますよ、と。</p>

<p>ちなみに、初音ミクの誰もが知ってるであろうこの曲は、
「科学の限界を超えて、私は来たんだよ」で始まります。
初めて聞いたときはガチで感動して泣きそうでした。
科学もコンピュータも人も超えた初音ミクさんに限界はないんですよ！</p>

<iframe width="300" height="200" src="http://www.youtube.com/embed/jdCOZQXUOfc" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[極限状態の時に素が出る]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/04/20/extreme-state/"/>
    <updated>2013-04-20T09:41:45+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/04/20/extreme-state</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今週もお疲れさまです。</p>

<p>個人的に消化不良の状態での週末だったりします。
いろんな慣れないことでも楽しもうと思ってたけど、実際ハマると辛いです。。
普段はマジメぶって記事を書いてますが、こういうときには他人に頼ったり甘えたりしたくなります。
だけど社会人として、ビジネスに携わる身としては、そんなんじゃいけないんだろうなぁというのはあります。</p>

<h3 id="section">一貫性</h3>

<p>学生の間の、友達とか恋人みたいな個人の間では甘える方も甘えられる方も精神的な充足はありますが、
ビジネスだと本人同士の感情だけでは判断できません。
「あいつすっごく愛想よくてイイヤツなんすよ〜」とか言われたところで、
「で、仕事の方は？」って言われて答えられなかったら会社においてはダメなやつです。
なにより人として愛嬌があっても、言動に一貫性がないと第三者から信用されず、
仕事などを任せてもらえないかもしれません。
相手や環境によってコロコロ態度が変わるようじゃ、
安心して任せられないし言葉が軽くなってしまいますよね。</p>

<p>普段威勢のいいこと言ってる人も、
こういうときに弱音吐いたり甘えたりしてるうちは精神的にまだまだ弱いんだな、と自分含めて思います。</p>

<p>というわけで、このブログにおいても一貫性を保ちたいと思います。
なんかの際に、信用してもらえるように。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fast&Slow]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/04/16/fast-and-slow/"/>
    <updated>2013-04-16T17:57:37+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/04/16/fast-and-slow</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>過去記事です。</strong></p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=jitabatashiba-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=B00ARDNMEQ" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>

<p>昨日は、ブログ更新とfc2のメンテナンスが被ったみたいで中途半端になってしまいました・・・。
今から見返しても、なんかとっちらかった文になってるのは認めます＾＾；
けど、直すのめんどくさいからいいです。備忘録ってカンジで。。</p>

<!--more-->

<p>で、今日のも備忘録で、昨日以上にとっちらかってます。。。
なぜか今日は読書がえらくはかどったので勢いで書きました。</p>

<h2 id="fastslow">Fast&amp;Slow</h2>

<p>タイトルからはなんの本か想像がつかないですが、脳科学、心理学の本です。</p>

<p>こういった、心理学と言うか脳のメカニズム的にこう考えるよね、みたいな内容が個人的に大好きです。すべての真実でないにしても、真理ではあると思うし、社会で生きていく上では必要だと思うからです。</p>

<p>この本のタイトルは、脳の二つのシステムからきています。</p>

<p><strong>ファストはいわゆる直感の分野</strong>
経験則とか、感情とか右脳的とかがニュアンス的に近いです。</p>

<p><strong>スローはロジカルの分野</strong>
合理的とか機械的とか左脳的なイメージです。</p>

<p>これら二つが組み合わさって人の判断は成されていて、特にファストの思考に関してはある程度の傾向が見られるようで、そこを統計学を用いて解き明かしていくとってもアカデミックな本です。</p>

<h2 id="section">中身</h2>
<p>なんか小難しい単語が並んじゃったので内容に行きます。ここでは、本文に出てきた幾つかの特徴を箇条書きにしてます。あまり人に見せるように書いてなかったので、読みづらいのはご了承ください。</p>

<h3 id="section-1">プライミング効果</h3>
<p>事前の知識や経験プライムが次の思考、行動を想起させる。
例 ラーメンの話をすると、他のものよりラーメンが食べたくなってくる。お金の話をしたあとは合理的に冷徹になる。</p>

<h3 id="section-2">認知容易性</h3>
<p>慣れ親しんだモノ落ち着いた状態などは認知がしやすい。より直感的にスムーズに処理しがちである
見た目が見やすい 繰り返し目にするものには好感を示す。
例 選挙期中の候補者の名前連呼<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/B00ARDNMEQ/ref=as_li_ss_il?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=B00ARDNMEQ&amp;linkCode=as2&amp;tag=jitabatashiba-22"><img border="0" src="http://ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;ASIN=B00ARDNMEQ&amp;Format=_SL250_&amp;ID=AsinImage&amp;MarketPlace=JP&amp;ServiceVersion=20070822&amp;WS=1&amp;tag=jitabatashiba-22" /></a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=jitabatashiba-22&amp;l=as2&amp;o=9&amp;a=B00ARDNMEQ" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></p>

<h3 id="section-3">ハロー効果</h3>
<p>最初の印象と一貫性を持たせようとする
頭のいい人の行動は全て正しいと思う。
例 イケメンはなにやってもイケメン　ダメなヤツはなにやってもダメ</p>

<h3 id="section-4">感情ヒューリステイック</h3>
<p>好き嫌いなどの感情に応じて論理をねじまげること。
例 お店の対応が良いと商品自体もよく見える。嫌いな人の論考ははなから否定する。</p>

<h3 id="section-5">平均回帰</h3>
<p>ほとんどの事象は一定の確率に収束する。
しかし人は少ないサンプルで因果関係を作り出してしまう。</p>

<p>例 バスケなどのホットハンド、今シュートがノッている選手、のその後のシュート率はあくまで統計通りに過ぎず、ホットハンドなんて存在しない。賭け事のツキも、統計を取ると、ほとんど相関性がない。褒めるとミスをするのは、そもそもたまたまうまく行った時だけ褒めてるから。</p>

<h3 id="section-6">後知恵バイアス</h3>
<p>それと、過去のことについては、結果を知っているので、「そうなると思ってた」と言いがち。そして実際に、情報が上書きされてそう思い込んでしまう。
そうでなくても、人は手持ちの情報を過大評価してしまうものである。</p>

<p>野球の采配とかで、確率的には妥当な采配でも、負けたら責任がのしかかってきてしまう。まぁ、それが仕事だし、判断ミスしても結果がよければ手柄になるところですが。</p>

<h3 id="section-7">アンカリング効果</h3>
<p>事前に得た情報につられる事。プライミングと似てる
例 初めに商品の値段を一万円と言われると、それに近い価値があると感じる。「ガンジーは100歳で死んだ」と言われると、100歳は嘘だとわかってても、長生きしたに違いないと錯覚する。　交渉事では、初めの値段の設定がかなり重要。</p>

<h3 id="section-8">代表性</h3>
<p>ステレオタイプに近い特徴があると確率などを度外視してしまう。
例 「ロジカルな人がいます。この人の所属はどこか？」　と聞かれると数学科とかを答えがちだが、確率と絶対数（分母）を考えると、教育学部とかの方が割合が高かったりする。</p>

<p>以上です。</p>

<h2 id="section-9">おまけ</h2>

<p>日本人は恵まれてる。
単一民族で、不快になることが少ない、もしくは避けることが可能だから。加えて情報の局所性がある。</p>

<p>セバスチャン・スラン「Googleの自動運転車で目指していること」
<a href="http://www.ted.com/talks/lang/ja/sebastian_thrun_google_s_driverless_car.html" target="_blank" title="http://www.ted.com/talks/lang/ja/sebastian_thrun_google_s_driverless_car.html">http://www.ted.com/talks/lang/ja/sebastian_thrun_google_s_driverless_car.html</a>
自動車の自動運転で事故る確率はどのくらいか？人よりも低いのではないか？
おそらくの懸念が、万が一の事故を過大評価してしまうことや、SF映画などで見ているから怖い、という理屈じゃないのか。</p>

<p>人は出来事の結果に因果関係をつけたがります。偶然とは思わず。良い人間のやる事はすべて良い、などと安直な因果関係を見出したがるものです。
例えばGoogle。サクセスストーリーを聞いて納得しても、それの大半は偶然かもしれない。結果論なことが多い。
例えば震災。みんな、リスクを認知しながらなんで対策しなかった、と言うが、実際起こる確率は極めて低かった。リスクと発生確立を検討した結果なんだとは思う。
それでも用意しとけっていう話もあるけど、例えば念には念を入れて、100mの堤防作ったり、100キロ圏内立ち入り禁止にしてしまうと他のコストがかかりすぎてしまうので。</p>

<p>ほとんどの事象は予測できない、というより限りなくランダムに近い。専門家やアナリストでさえランダムな確率に劣るので、未来を予測しようとする事自体が烏滸がましいとも言える
人間の予測より単純なアルゴリズムの方が精度が高い。</p>

<p>人は概して、自分の知っている知識・経験をを過剰に扱いたがる。
消費者がそういった一貫性を求めるので、本などのメディアもそれを煽る。
一日くらいの見た知識などなんの役にも立たないが、えてして人はそれを重視しがちである。</p>

<p>一般的に人事評価とかもこんな観点で行われてる気がします。
ビジネスの世界で上司の感情とか主観で判断しちゃうようなところは少ないよね。きっと(-｡-;
あくまで、数字として現れるデータを参考にして単純なアルゴリズムに当てはめて評価するのがもっとも効率的かもしれません。</p>

<p>ちなみに、前のレビューでも書いたけど、アメリカは戦略的にこの手法を取り入れてるようです。
日本の心理学はどっちかというと趣味とか主観の方にいってる気がするんだけどどうなんでしょうか？</p>

<p>確率論で面白い題材を二つ。
ベイズ推定ってやつです。</p>

<h3 id="section-10">モンティホール問題のエクセレントな説明を見つけたんで紹介</h3>
<p><a href="http://d.hatena.ne.jp/pal-9999/20080326/p1" target="_blank" title="http://d.hatena.ne.jp/pal-9999/20080326/p1">http://d.hatena.ne.jp/pal-9999/20080326/p1</a></p>

<h3 id="section-11">タクシー問題</h3>

<blockquote>
  <p>「ある街のタクシーの85％は緑で、15％は青
である。あるときタクシーによるひき逃げ事件
が起きた。そこに目撃者が現れて、”青のタク
シーがひいた”と証言した。この証人がどのく
らい正確に見分けられるかをテストしたところ、
80％の場合は正しく色を識別できるが、20％の
場合は実際と逆の色を言ってしまうことがわか
った。さて、証言どおり、青タクシーが犯人で
ある確率はどれだけだろうか？」</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>参照元
<a href="http://www.tsu.ac.jp/bulletin/bulletin/pdf/06/P137-146.pdf" target="_blank" title="http://www.tsu.ac.jp/bulletin/bulletin/pdf/06/P137-146.pdf">http://www.tsu.ac.jp/bulletin/bulletin/pdf/06/P137-146.pdf</a></p>
</blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[やる気スイッチ]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/02/19/motivation-switch/"/>
    <updated>2012-02-19T09:24:40+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/02/19/motivation-switch</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>いきなりですが、
最近体調が良くないです…</p>

<p>今日も、寒かったせいか頭が痛いので思考がまとまってません＾＾；</p>

<p>それと、ブログにカウンターを付けたのは良いのですが、
見てくれてる人がいるってわかれば、また、数値化されていれば、
もっと良い記事書いてみんなに読んでもらおう！
というモチベーションになると思ってたんですが、</p>

<p>なぜか、ものすごい勢いで閲覧数が減ってます！T△T)</p>

<p>まだ数日しか見てないので、たまたま少なかったのかな、とも思えるのですが、</p>

<p>単純にヘコみます＞＜</p>

<p>そんな前置きで恐縮ですが、今日はやる気の話。</p>

<h2 id="section">やる気の話</h2>

<p>昨日、友達と話している中で、こんなことを言われました。
単語や一字一句を覚えてはいないので、だいたいですが、</p>

<blockquote>
  <p>「以前、心理学の勉強してたんだけど、
行動しない人って、行動できない理由をイロイロ挙げるけど、
いざそのできない理由、障壁が取り除かれても、また新たに言い訳を探すんだって
そもそもの気持ちの方を変えないと、いくら物理的に可能になってもやらないんだよ。
これを心理学で、『環境要因（？）』でなくて、『内的要因（？）』を変えなければ
行動には至らない。なんて言うらしいよ。」</p>
</blockquote>

<p>ざっくりこんなカンジです＾＾；
かなり曖昧な記憶で書いてるので、かなり違うとこもあると思いますが…</p>

<p>とにかく、
「心構えを変えないかぎり、行動しない人はなにをやっても行動しないまま」
ということらしいのですが、
そもそも、心構えってそんなカンタンに変えられるのでしょうか？</p>

<h3 id="section-1">僕なりの意見</h3>

<p>心構えを変えるためにも環境（物理的）要因を考えることは大事だと思います。</p>

<p>例えば、今回の震災に関して、たいていの人は、何かしようかと思っても</p>

<ul>
  <li>「時間がないからなぁ」</li>
  <li>「現地まで行くお金がない」</li>
  <li>「そもそもモノがないんじゃ、僕らが行ってもねぇ」</li>
</ul>

<p>なんて考えたと思います。
実際に現地に飛んでボランティアなどの活動ができたのは、ほんの一握りです。</p>

<p>たしかに、そういった人達に</p>

<ul>
  <li>「じゃぁ旅費あげるよ。」</li>
  <li>「祝日が続いて、４連休とれたわ」</li>
</ul>

<p>とかあったとしても、たぶん被災地には行かないでしょう。</p>

<p>またしても、
- 「いや、今はコレにお金使いたいし」
- 「ずっとできなかった趣味にも時間使いたいし…」</p>

<p>とか言いそうです。</p>

<p>しかし、そもそも物理的な障壁が取り除かれないと、
「行動を起こすか起こさないか」、と考えることもないでしょう。</p>

<p>選択肢に上がって初めて、</p>

<ul>
  <li>「そういえばこないだ新聞で、今ボランティアが足りないって言ってたな」</li>
  <li>「テレビ着けたら、また震災特番やってる」</li>
</ul>

<p>などといった情報にも意識がいくようになります。
おそらく、選択肢に上がる前だとスルーしていた情報たちです。</p>

<p>こういったことが積み重なって、ゆるゆると
「行動しようかな」と心構えが変化してくるのではないかと思います。</p>

<p>やる気のスイッチは、ON・OFFでなく「ゆるゆると」変化してくのではないかな、
と思いましたというお話でした。</p>

<p>（僕もゆるゆるとでもいいから、ブログ書くやる気を上げていきます。）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[男女それぞれの心理学]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2011/07/26/psychology-of-gender/"/>
    <updated>2011-07-26T11:42:12+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2011/07/26/psychology-of-gender</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4837909841/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/415v6TpF1uL.jpg" width="350" height="500" alt="男と女の心が底まで見える心理学―愛される理由、愛されない理由 (知的生きかた文庫)" title="男と女の心が底まで見える心理学―愛される理由、愛されない理由 (知的生きかた文庫)" /></a></p>

<ul>
  <li>読みやすさ　　★★★★☆</li>
  <li>わかりやすさ　★★★★☆</li>
  <li>オススメ度　　女性★★★★★　男性★★★☆☆</li>
</ul>

<p>今日読んだ本はコレです！</p>

<p>試験前なので、大学の図書室で参考書を借りようと思ってパソコンで調べようと思っていたら、
前の使用者の履歴が残っていて、その本がコレでした。</p>

<p>なんとなく読んでたら思いのほか面白くて、全部読んじゃいました。
勉強してねぇ..</p>

<p>さて
今日は、本の内容を説明するんではなくて、僕が思ったことを書きたいと思います。</p>

<p>まず、借りて読んだ後に気付いたのですが、
<span style="font-size:large;">コレ、僕が読むような本じゃなかったです。</span></p>

<p>タイトルが紛らわしいのですが、女性による女性のための本でした。
（パソコンでこの本調べてた人は男だったんですが…）</p>

<p>さらに言えば、「今の彼・夫ともっと幸せに暮らすには」的なことが書いてあるので、
お相手のいない男の子である僕には、イチバン遠い世界でした
（夜の営みについても詳しく書いてありました。モチロン、心理学的・学術的にキチンと書かれてますよ。）</p>

<p>ただ、男性の心理を説明してるトコロもあったんですが、
これが結構当たってます！（僕の意見ですが）</p>

<p>さて、細かく考えたことを綴っていきます。</p>

<h3 id="section">相手への依存</h3>

<p>この本の前半で「うまくいってない恋愛の事例」をイロイロ紹介しているのですが、
その女性たちに共通して言えるのが、相手に依存してしまっていることです。</p>

<p>（コレを読んでくれてる方の大半が「お前が言ってんじゃねぇよ！」と思ってるでしょうが、
今日は我慢してください）</p>

<p>相手の世話を焼きすぎること、相手の趣味に無理矢理合わせてること、
これらは、「相手を愛している」とアピールすることで、「相手に同じように愛してもらいたい」
との思いが表れていると思います。
裏を返せば、そういった行為で「奉仕」しないと自分を愛してくれない、という
「自身のなさ」があるということです。</p>

<p>このコトについて、色々と述べられていますが、
僕に言わせれば、</p>

<ul>
  <li>「自分に自信を持って生きるのが一番！」</li>
  <li>「無理してまで付き合う必要はないでしょ！」</li>
</ul>

<p>ってのに尽きます。
（これまた読者から「うっせぇ！ドーテー！」と言われてしまいそうなんですが…）</p>

<p>あと、この本には、
「自分が愛しているのと同様かそれ以上の愛を得るには」
なーんて書いてありますが、
そもそもそういった男女の付き合いを「損得」のものさしで測っちゃイカンでしょ！
どっちかは必ず少なくなっちゃうんだから！</p>

<p>相手に要求するんでなくて、相手への貢献それ自体に幸せを感じれたら
人生楽しいんじゃないかな。
「相手が自分に、なにも尽くしてくれなかったら哀しいじゃない」とか、
「そんなんじゃ相手に利用されちゃう」
なんて言ってる輩は、そんな杞憂をしなくてすむ人を探してください。</p>

<p>さて、後半になると話は代わって、
「男女の考え方の違い」です。
ちょっと心理学っぽくなってきました。</p>

<p>「そんなカンジの、前に読んだことあるわ」と思っても、新しい発見があったり、
知ってた知識の、より深い理解ができると思うので、損はないと思います。</p>

<p>一般に言われているらしい男女の違いはコチラ</p>

<p>男性</p>

<ul>
  <li>目的志向型</li>
  <li>セックスで愛情表現・自己の満足</li>
  <li>何かしながら話すのが苦手</li>
</ul>

<p>女性</p>

<ul>
  <li>プロセス志向型</li>
  <li>ロマンス・会話・寄り添うことで愛情表現・自己の満足</li>
  <li>何かしながらでも話ができる。</li>
</ul>

<p>ってカンジらしいです。</p>

<p>普段の会話で行くと、</p>

<ul>
  <li>女性は、漠然と話し始め、話しながら考えを整理していく</li>
  <li>男性は、あるゴールに向かって無言でじっくり考え、要点だけを端的に話す。</li>
</ul>

<p>セックスで言えば、</p>

<ul>
  <li>女性は、前戯・触れ合うこと・ピロートークが大事</li>
  <li>男性は、セックス自体が大事</li>
</ul>

<p>ってことですかね。</p>

<p>ここも、異性の価値観の違いを理解する、ということが一番大事だね。
知らないと、「あの人は私を愛してない！」「わたしの事ちっともわかってない」
っていう誤解から、ケンカに発展するからね。
（お前が言ってんじゃ…以下略）</p>

<p>とまあ、色々書きましたが、
相手のことをキチンと理解して、尽くしてあげる。
自分にも自信をもって相手に認めてもらう。
そんな関係を築けたらいいですね。</p>

<p>ちなみに、僕は相手のことをキチンと理解しますし、愛しますよ！
女性の方、デートのお誘い待ってます。</p>

<p>最後に、僕がかなり笑った部分を、ちょっと編集してご紹介！
かなり下ネタで申し訳ないんですが、フェラチオの話です</p>

<blockquote>
  <p>「新しい彼ができたわ！名前はアンディ。素敵な人よ！」</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>「よかったじゃない！」</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>「ただひとつ問題があって、彼フェラチオ大好きなの。私はゾッとしてしまうわ」</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>「そう。ねぇ、私に任せて！いい案があるわ。」</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>「どうするの？」</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>「あなたの愛しのアンディが、15cmの小人になったところを想像してみて。
　あなたは、そんな状態の彼をどうやって愛してあげる？」</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>「そうね…やさしく撫でて、キスして、好きってささやくかしら」</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>「結構よ。実はね、あなたのアンディは『小さなアンディ』を持ってるの。
　そしてその背丈が15cmしかないのよ。あなたがその部分を愛してあげるとき、
　あなたはただ、口にくわえるだけじゃない。『小さなアンディ』を愛してあげるのよ」</p>
</blockquote>

<p>数日後、</p>

<blockquote>
  <p>「ありがとう！おかげで、アンディと最高の夜を過ごせたわ。
彼、驚いてたけど大喜びだった。
あなたには感謝してるわ。アンディにも感謝してるし、もちろん、『小さなアンディ』にもね！」</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>小さなアンディがどこにいようと、彼が幸福であることを私は願っている。</p>
</blockquote>

<p><span style="font-size:large;">15cmとかうるせえよ！
最後の一文なんだよ！小さなアンディは常にアンディの股間にぶら下がってんだろ！</span></p>

<p>なんてツッコんでしまいました。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
