<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Religion | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/religion/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-11-26T20:58:19+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[伊勢神宮と運転手]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/01/01/driver-and-ise-shrine/"/>
    <updated>2013-01-01T16:50:13+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/01/01/driver-and-ise-shrine</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>あけましておめでとうございます！</p>

<p>大晦日に伊勢神宮に行ってきました。</p>

<p>といっても、別に行きたかったとかではなく、
親との帰省のついでに寄ったカンジです。</p>

<p>タクシーの運ちゃんになぜか僕が気に入られ、
なんか今どきの若者に言いたいことがいっぱいあったようで、
イロイロ教えてもらいました。</p>

<p>面白かったのが、『心の御柱』という
神社にとっての心臓みたいなものがあるらしく、
ただ、「コレってなんですか？」
とか神主さんに聞くと怒られるんだとか。
他にもいくつか、聞いちゃいけないことがあるらしいんですね。</p>

<p>理由を考えてみたんですが、たぶん信仰の妨げになるからだろうなと。
全部を説明しちゃうと、神様の存在が明かされちゃうからです。
仏様と違って、神様は容姿すらわからないですよね。
言葉で、科学で、説明できちゃったらオシマイじゃないですか。</p>

<p>神主さんとかの人事？も、身分の確かな人とか、
コネのある人とかが重用されるようで、
良くも悪くも前時代的なかんじです。
巫女さんも、18〜23歳までしか雇ってないし、
パートとかも募集してないんだそうな。</p>

<p>次に政治の話です。
政と書いて「まつりごと」と読むように、
内閣を官僚などと呼ぶように、昔の政治は宗教と密接に関わってました。
今でも、議員や天皇が伊勢神宮にお参りにきたり、
靖国に参拝したりしますよね。</p>

<p>で、先ほどの例の通り、
昔は科学とか理屈とか資本主義とかよりも、
信仰心で国を治めてました。
卑弥呼に始まり、天皇制もそれに近いですかね</p>

<p>今でもその名残が参拝とかの形で残ってて、
そのせいでおかしくなってる気がします。</p>

<p>例えば、先ほどの人事の考え方もモロに影響してます。
二世とか財閥系が好まれるのも、そういう世界だからでしょう。</p>

<p>これらのバランスは難しいところです。
実力至上主義、即物主義とかにすると、
文化の維持などしない方が効率的です。
橋下さんが文楽とか潰そうとしてましたよね。
神社なんてコスパ悪いものはなくなった方が、まぁ経済的です。</p>

<p>文化なんて基本的にムダの塊ですからね。
ただ、なくなったらまぁ寂しい社会になりますよね。
日本が日本じゃなくなるね。</p>

<p>（伊勢神宮は20年ごとくらいで同じものを作り直してるんだそうな。
そのための資金を地元民とかから募集してるらしく、運ちゃんも納めてるそうです。本人いわく、「つきあい」ってやつで。ただ、今の若者は全く払わないらしいです）</p>

<p>最後に、おじさんからのアドバイスとして、
「年上の言うことは聞いとけ」
「女性を大事にしろ」
と言われました。</p>

<p>僕は勝手に、先ほどまでの話と関連づけて理解しました。
理屈や合理性だけじゃないんだという形ですね。</p>

<p>若者からしたら、おっさんの固定観念とか、
いわゆる「付き合い」などはムダ、古臭いと感じるし、
女性の、理屈を超えた感性にはついていけないことが多いです。</p>

<p>でも、そこにこそ人の幸せの本質があるかもしれません。
全て資本主義・損得・合理性で考えていたら、
写真のネガみたいなモノクロの世界しかないでしょうから。</p>

<p>来年はもっと周りに気を使えるようになりたいと思いました。</p>

<h3 id="section">オマケ</h3>

<p>お祈りするときは正面でなく端のほうでやるらしいです。
理由は、正面は神様が通れるように空けておくんだって。</p>

<p>あと、手を合わせる時も、少し位置をズラすらしい。
手の節が合ってしまうと、節合わせ→不幸せだとか。。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[日本の悪しき風習]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/12/14/bad-tradition-of-japan/"/>
    <updated>2012-12-14T16:53:04+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/12/14/bad-tradition-of-japan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近、更新が多いですが、
決してヒマだからとかそんなんじゃないですよ＾＾；</p>

<p>選挙前だから落ち着きなくイロイロ考えてるんです。
で、読者の方にも今一度考えてもらえたらと思ってます。</p>

<p>で、今回はこれを読んでです。</p>

<p>【驚愕・愕然】実は日本の文化って…
<a href="http://blog.livedoor.jp/nwknews/archives/4354583.html" target="_blank" title="http://blog.livedoor.jp/nwknews/archives/4354583.html">http://blog.livedoor.jp/nwknews/archives/4354583.html</a></p>

<p>ここで言われてることは、まぁ真実だと思います。
で、みんなが良くないって思うのも最もだと思うんです。</p>

<p>上の人たちが管理しやすいように制度を決めていったってのも間違いないでしょう。
よく比較されますが、日本でホントの市民革命が起きたことはないです。
明治維新も、下級武士や田舎の藩主たちが起こしたもので、
真に市民が政治に関与したことはないですよね。
なので、本当の民主主義ができたことはないです。
今の民主主義は欧米のパクリです。</p>

<p>まぁ、ここまではよく言われることですが、
では、エリート達の政治が、弱者をいじめる・支配しやすくするものだったのか？</p>

<p>これには「違う！」と言えます。
（厳密には思いたい！ですが、いくつか論拠はあります。）</p>

<h3 id="section">古代</h3>

<p>まず、差別という考え方が海外と比べ、ゆるい。
もちろん、飛鳥時代とかより前の、食い物に困ってた頃とかは
だいぶ野蛮でした。
アイヌ征伐とか、
江戸時代の『穢多・非人（えたひにん）』とか、一部ありますが、
基本的に単一民族なので、お互いに人として接してた気がします。
（えたひにんも、生まれながらの階級ではなかったようです。）</p>

<p>で、日本人ってわりと清貧を尊ぶ文化をもってたと思うんですよね。
これは、室町の銀閣寺らへんからなのかなぁ、とは思いますが、
贅沢を美徳としません。
戦国武将とかも、自国の農民とかには優しい人が多いですよね。</p>

<p>一方、絢爛豪華にするのは、むしろ死者を弔うときにやりますね。
日光東照宮とか最たるものです。</p>

<p>根底にあるのは、自然への畏怖と、お天道様がみてる的な考え方だと思います。
人間が生態系のトップだ、とかって奢りがない分、
国のトップとかもいくらか控えめです。</p>

<h3 id="section-1">近代</h3>

<p><span style="font-size:large;">前置きが長くなりました。
近代の話に戻ります。</span></p>

<p>戦後、日本がぼろぼろの状態から脱却するためには、
国を挙げて一致団結して改革を行っていく必要がありました。
そのためには、個々が自由主義を掲げて好き勝手動かれたら、計画が狂うわけです。
（もちろん、アメリカのマインドコントロールも一部あったと思います。）</p>

<p>戦後の日本のトップは、いずれも超エリートだったと聞いてます。
勤勉で、熱意があって、本気で日本を良くしたいと考えていた。
（と、僕の読んだ本では書いてあります。まぁ、そう書くでしょう＾＾；）</p>

<p>彼らがプランを立て、『所得倍増計画』などの経済政策を行った結果、
日本は、毎年10%以上もの超高成長を成し遂げたのです。
これは決して、自由経済では出来なかったんじゃないかと言われています。</p>

<p>なので、そのころの労働者は、
画一的な思考になるよう教育されて来たんだろうと思います。
実際そのほうが成功する時代だったので、
誰もわざわざ自由を求めて道を外れようとするヤツはいなかった。
道徳心が〜、とか社会全体のために〜、とかでなく、
上の言うことに従ってた方が、物理的にも得だったんです。
当時の人々は、『合理的に』上のいうことをそのまま聞いてたんだと思います。</p>

<p>それが、平成に入った頃から、『日本の外の』環境が変わります。
アメリカなどに日本産業が追いついてきて、
円高になっていき、そろそろ輸出の優位性が薄れてきます。
（貿易摩擦とかでもめてたりとかも）
しかもインターネットなどの通信技術ができたりして、グローバル化が進みます。</p>

<p>そうなると、相対的に進んでない国へ、雇用は流れていきます。
日系企業は上手くいってても、国内が空洞化していきます。</p>

<p>すると、雇用が不足してきて、
今までと同じような教育をしてても上手くいかないケースが多くなります。
要するに、日本で何かあったわけではなく、
日本外での変化によって、今までの教育を受けて
上の言うことに従うことが『合理的』でなくなってしまった。
だから、みんな自由を求めていった。
上の世代としても、自分たちの時代では、
上下関係があった方が、
なんかわかんないけどうまく回っていたので、
ふわっとした説教になってしまう。</p>

<p>日本は、高度経済成長を得るために、道徳を捨てたと思ってます。</p>

<p>ただ、借り物の資本主義に染まることで、経済的・物質的に豊かになり、
こんなにいい暮らしができるようになった。
これは感謝すべきことです。</p>

<h3 id="section-2">まとめ</h3>

<p>戦後の集団主義は、思想なき教育だったので、
今の若者たちが憤るのも当然。
ただ、そのおかげで戦後からここまで来れた。</p>

<p>なので、若者世代は、上の世代の頑張りに感謝するとともに、
これからは精神的にも幸せになれるように活動していく必要があります。
僕としては、義務だと思ってます。</p>

<p>一方、おじさん世代は、当時の常識が通用しなくなってきてることは
分かってると思うので、若者に自由に活動させていただきたいです。</p>

<p>お互いに、「あの世代のヤツらはわかってない」というのは簡単です。
なんで意見のズレが生じるのか、どう改善していけばいいのか、
生産性のある考え方をしていきたいです。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ハチ公から考える日本の美徳]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/12/11/virtue-of-japan/"/>
    <updated>2012-12-11T16:55:39+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/12/11/virtue-of-japan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨日の続きです。</p>

<p>日本人の価値観を見つめ直してもらえればいいなと思います。</p>

<p>今さら、『日本人たるものかくあるべし』なんて偉そうなこと言うつもりはなくて、
いくつか例を挙げるので、改めて自分の価値観と照らし合わせてもらえればと思ってます。</p>

<p>日本にも、資本主義の価値観が浸透してきました。
特に、戦後の高度経済成長期は、その価値観のおかげで、
『Japan Miracle』とも呼ばれるほどの急成長を成し遂げました。</p>

<p>でも、そもそも日本に資本主義が適しているのかは疑問です。
日本は古くから、自然と共存し、互いに尊重し合う生き方をしていました。
八百万の神なんて考え方も海外にはないもので、
自分の周りの万物全てに敬意を持っていました。</p>

<p>短歌・俳句や、日本画などを見ても、わびさびの世界というか、
見えないものを尊ぶというか、海外の論理的な即物的な考えとは
だいぶ異なります。</p>

<p>海外の絵は、物質の質感や、立体感に重点を置いています。
一方日本画は、平面的で、濃淡が多く使い分けられ、空白も多いです。
一見へたくそに見えますが、想像を形にするのではなくて、
平面・空白を用いることで、あえて具体化をやめているのではないかと
最近は思います。</p>

<p>日本の文化は、言葉や絵で具現化できないものです。
具現化してしまうと、そこで説明がついてしまうからです。
自然や他者への畏怖・崇拝が消失してしまうからです。</p>

<p>ちょっと話が逸れました。
言いたいことは、現代人は、資本主義的な考え方に傾倒し、
昔の人々の価値観を忘れてきてると思います。
ただ、心のどこかで、文化として今も根付いているはずです。</p>

<p>仕事にしても、新卒一括採用とか、年功序列とか、
今の資本主義からしたら明らかに非効率的な仕組みですが、
これも社会のコミュニティとしての役割が残ってると思います。</p>

<p>大人になったら、みんな周りに恩返しする。
社会もそれを後押しする。
年上には誰にでも敬意を払う。
高度経済成長期に日本全体で成長するには、
こうした社会の一員としてのモラルが必要だったと思います。</p>

<p>最近の政治の話にしても、論理的な思考より、
感情論が多くなっているのは、そういう文化だからだと思うんです。
そもそも論理がニガテなんじゃないかと。</p>

<p><strong>ピンと来ない人のために、一つ例をあげます。</strong></p>

<p>『忠犬ハチ公』ってお話がありますよね。
（実はこのブログのドメインに使ってたり。。。）</p>

<p>あれが日本では美徳とされていますが、なぜだか考えたことありますか？</p>

<p>資本主義的に考えると、待ってても実際に会えなかったら、
ただのムダということになります。
それよりも、まず自分が生き延びることのほうが、
主人に再会する確率は高くなりますからね。</p>

<p>あれは実は、『待ち続けた』という行為自体に目的があった。
とする意見があります。（アニメ：『京騒戯画』４話より＾＾；）</p>

<p>損得を抜きにして、あそこまで忠義を体現したからこそ、
あの話は日本人の心を動かす美談になったということです。</p>

<p>別に、資本主義・個人主義を心から思えてる人はいいです。
ただ、なんか周りが言ってるから自分も、という人は多いんじゃないかと思います。</p>

<p>昨日の歴史の件ですが、実際はどうだったのかはわかりませんが、
事実として負けて支配されたってことよりも、</p>

<p>『僕らの先祖はカッコ良かった！』って思いたいじゃないですか。
昔の日本人の美徳を信じたいじゃないですか。</p>

<p>資本主義が大事なのは分かりますが、
こういう損得でない美徳を持った人が報われる世の中にしたいな、と思ってます。</p>

<h3 id="section">オマケ</h3>

<p>「おつりが多かった。得した。」 こういうの実は損してるって　永井千佳の音楽ブログ
<a href="http://blogs.itmedia.co.jp/nagaichika/2012/12/post-ee7d.html" target="_blank" title="http://blogs.itmedia.co.jp/nagaichika/2012/12/post-ee7d.html">http://blogs.itmedia.co.jp/nagaichika/2012/12/post-ee7d.html</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[～のため、っていう思想は危険]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/11/08/thought-about-for-dot-dot-dot/"/>
    <updated>2012-11-08T17:03:11+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/11/08/thought-about-for-dot-dot-dot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>このまとめを読んでです。</p>

<p>ハックルさん @huckleberry2008 から「はるかぜちゃんへ」
<a href="http://togetter.com/li/402979" target="_blank" title="http://togetter.com/li/402979">http://togetter.com/li/402979</a></p>

<p>はるかぜちゃんに関しては、
言動がいいか悪いかの前に、いい大人がよってたかって叩いて、アホかって感じですね。
そりゃこんな殺害予告みたいなの来たら誰だって通報するわ！
それをツイッター上で騒いだから叩かれたんだろうけど。</p>

<p>影響力が～、いう人は、たぶん自分が影響されやすいタイプなんでしょう。
普通は、一子どもの意見だと受け流せると思うのですが。
みんな寛大に見守ってくれればいいと思います。</p>

<p>さて、ここでハックルさんは、
はるかぜちゃんが「～のため」と言ったことに対して言及しています。</p>

<p>～のため(一般には誰か他人のため)、は人の判断を誤らせます。
自分の手の届かないところまで関わらなければいけなくなるからです。
自分がしたことに対して、免罪符を作ってしまうからです。</p>

<p>たまたま今日、進撃の巨人を見たのですが、作中でも多くの選択があります。
何人もの命に関わる選択です。
ネタバレはしませんが、6巻の森に入ってる時の主人公とか、
8巻の神父とか、自分で抱えられる大きさを超えた決断をします。</p>

<p>他人のため、という言葉はそんな極限状態を作ります。
～のためならコイツを殺す、くらいの判断もしかねません。
そして、極限であればあるほど、その自分の考えを正当化しようと努めます。
脳がストレスに耐え切れずそうなるらしいです。</p>

<p>たしかに、後から聞いたら整合性が取れてそうな気もするのですが、
そもそも比較することが間違いです。
自分の知人のためだからといって、他人を巻き込んでいい道理はないはずです。</p>

<p>あなたにとっては大切な人でも、
巻き込まれる他人のことを大切に思ってる人もいます。
それはあなたの主観で判断していいことではありません。</p>

<p>もっと単純な例で、
「○○ちゃんが困ってるから△△も少しくらい協力してやんなよ。こんなのスグでしょ？」</p>

<p>なんてのを第三者が言うのもどうかと思う時があります。</p>

<p>○○ちゃんが困ってる度合いと、△△が手伝うコストの度合いを
比較することは他人にはできません。</p>

<p>行動を促すくらいは良いのですが、強制したり押し付けてくるのはダメです。</p>

<p>そもそも、自分以外のことに対して、
自分のモノサシで図ることが烏滸がましいです。</p>

<blockquote>
  <p>烏滸がましい（おこがましい）
カラスみたいにやかましいことから来てるんだとか。</p>
</blockquote>

<p>以上です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[みんな既に、自分に正直に生きてる件]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/10/02/honest-with-ourself/"/>
    <updated>2012-10-02T17:06:15+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/10/02/honest-with-ourself</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前も似たようなこと書いたかもしれませんが、
改めて書きます。</p>

<p>最近、『自分に正直に生きる』とか『自由に好きなことをやろう』
みたいなことがやたら取り上げられてる気がしますが、
自分にウソついて生きてる人なんていないと思うんです。</p>

<p>こういうこというと、主に女性とかから
「いやいや、みんな自分を偽ってるよ！何言ってんだよ！」
なんて怒られるかもしれませんが、よく考えてみてください。</p>

<p>例えば、友達に飲み会に誘われたときに、
なんらかの理由で行きたくない（あんまり好きでない子がいるとか）
けど、周りに流されて参加したとします。</p>

<p>このとき、「本当は行きたくなかったけど、
ここで断ったらノリが悪いって言われちゃうから嫌々参加したんだ」
なんて言うかもしれませんが、そんなことない。</p>

<p>行きたくない理由よりも、行かなくて周りからの評価が下がることを考えたら、
参加しておいた方が（自分にとって）いい、と無意識のうちに選択してるんですよ。</p>

<p>自分に正直に、『周りの子たちに合わせること』を選択した結果です。
というか、そのコミュニティにいることを選んだのもあなたです。</p>

<p>自分の人生において、全ては自分の選択の結果です。
それが後から振り返って正しかろうが間違ってようが、
選択したときはそれが正しいと思って選んでるんです。</p>

<p>・・・さて、
ここまではきれいごと。</p>

<p>では、なんでみんな自分に偽って生きているように感じてしまうのか。</p>

<p>僕は大きく２つあるんだと思います。</p>

<ul>
  <li>日頃から、自分で判断基準を考えていない</li>
  <li>倫理観が人とズレてる</li>
</ul>

<h3 id="section">日頃から、自分で判断基準を考えていない</h3>

<p>日頃から、自分で判断基準を考えていないから、
いざ選択を迫られたときに、正しい判断が出来ず後で後悔するパターンです。
これを解決しようと思ったら、普段から色んなことの
優先順位をつけておく必要があります。
『その場で臨機応変に考える』ことも大切ですが、
後悔をよくする人は優先順位がぶれてるからです。
一度じっくり考えてみてはどうでしょうか。</p>

<h3 id="section-1">倫理観が人とズレてる</h3>

<p>『自由に生きる』というのは生き物に与えられた権利ですが、
何をやっても言いわけではありません。
倫理観がズレてることは問題です。</p>

<p>例えば、
『欲しいもの全部欲しい』
『女の子といちゃいちゃしたい』</p>

<p>との願望があったとします。
これ自体は全然よいと思いますが、
ここで方法論として</p>

<p>『人から奪う・だまし取る』
『強姦する』</p>

<p>ってなると良くないわけです。
いや、犯罪だからってのもあるんですが、もっと根本からです。</p>

<p>社会の一員となるには一つだけルールがあります。</p>

<p><strong>それは、『他人の自由を邪魔しない』です。</strong></p>

<p>全てのルールはここから来てるんじゃないかと思ってます。
それくらい絶対のルールです。（僕の中ではですが）</p>

<p>自由に生きる権利は相手にもあるので、
逆に言えば、それさえ尊重できれば、倫理観としては問題ないと思います。</p>

<p>※この倫理観を持ってても、どうしても納得いかない法律があったら
それは法律が間違っている可能性もあります。しょせん人が作ったものですし・・・。</p>

<p>以上、みんな思ったより自由に生きてると思いますよ。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
