<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Quantum | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/quantum/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-11-22T23:42:35+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[量子コンピュータ―超並列計算のからくり]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/06/quantum-computer/"/>
    <updated>2015-05-06T21:11:32+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/06/quantum-computer</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4062574691/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51ZYH1QVE6L.jpg" width="324" height="500" alt="量子コンピュータ―超並列計算のからくり (ブルーバックス)" title="量子コンピュータ―超並列計算のからくり (ブルーバックス)" /></a></p>

<h2 id="section">機械では解けないとされる問題がある。</h2>

<p>問題が明確に定義できないもの。計算量の多すぎるもの。（俗にNP問題と言われるもの）</p>

<ul>
  <li>巡回セールスマン</li>
  <li>囲碁</li>
  <li>因数分解</li>
  <li>組み合わせ全般</li>
</ul>

<h2 id="section-1">仕組みの概要</h2>

<h3 id="section-2">量子の双対性</h3>

<p>主な内容は当ブログの別記事参照。</p>

<p>ここでは光子を例に取る。</p>

<p>偏光ビームスプリッタに45度偏光の光子を入れると、半分の確率でどちらかに出てくるが、どちらに出てくるかは測定してみないとわからない。</p>

<h3 id="section-3">確率波</h3>

<p>偏光ビームスプリッタを2つ用意して位相をずらすと、波が増幅しあうときには現れる確率が増え、打ち消しあうときには現れる確率が減る。こういった事象を確率波と呼んでいて、これを利用する。</p>

<p>測定した瞬間に確率が崩れる。</p>

<h3 id="section-4">基本となるゲート</h3>

<p>従来の機器の基本ゲートがNANDゲートであるように、</p>

<p>量子ゲートには二種類ある</p>

<ul>
  <li>
    <p>スピン（アダマール変換）を行うゲート</p>
  </li>
  <li>
    <p>制御q-bitの値に応じて反転を行うゲート</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="section-5">結果を取り出したら結果は一意に収束する</h3>

<p>重ね合わせを用いることで、複数の入力パターンを一度に試すことはできる。
しかし「観測したらその瞬間に確率は壊れる」といったとおり、結果を取り出したら一つに収束してしまう</p>

<p>それでは使い物にならないと思うかもしれないが、確率波を操作することで特定の条件の確率だけを高めることが出来る。</p>

<p>以下に具体的なアルゴリズムを載せる。</p>

<h3 id="section-6">ドイチュ-ジョサのブラックボックス</h3>

<h4 id="section-7">ゴール</h4>
<p>あるビット列が入っており、そのビット列と入力のxorをとったものを出力する回路をブラックボックスとおく。
このとき、この「あるビット列」の０と１の個数が等しいか、全て０か１であるかを判別したい。</p>

<h4 id="section-8">従来のアルゴリズム</h4>

<p>一つ一つ順番に試す。最大でn/2+1まで試せばわかる。</p>

<h4 id="section-9">量子コンピュータのアルゴリズム</h4>

<p>１の状態を持つ量子ビットにアダマール変換をかけて50%の重ねあわせの状態にしてブラックボックスにかける。
あるビット数の量子を入力して、ブラックボックスにかけて変換したのちに制御ビットを反転する。
すると解があるもののみ位相がずれる。
それを再度ブラックボックスにかけてからアダマール変換をかける。</p>

<p>すると、均一の場合はアダマール変換をかけると全て0に収束するのだが、等分の場合は部分的に位相が反転しているためそうならない。</p>

<h3 id="section-10">グローバーのアルゴリズム</h3>

<h4 id="section-11">ゴール</h4>
<p>ある値を入れた時のみ１（あるいは入力を反転したもの）を出力する回路をブラックボックスとおく。
このとき、「ある値」を調べたい</p>

<h4 id="section-12">従来のアルゴリズム</h4>

<p>一つ一つ順番に試す。最大でnまで試せばわかる。</p>

<h4 id="section-13">量子コンピュータのアルゴリズム</h4>

<p>１の状態を持つ量子ビットにアダマール変換をかけて50%の重ねあわせの状態にしてブラックボックスにかける。
すると特定のビット列の場合のみ反転するので、その結果に「折り返し量子回路」をかける。（この処理は複雑だが、一つだけずれているビット列があるとそれの比率を上げてくれる。）
その操作を何度か繰り返すことで、特定のビット列の発生する確率がドンドン高くなるので、適度なタイミングで測定する。
高い確率で求めたいビット列になっているので、試しにそのビット列を入力してみて正しく反転するか確認する。
もし違っていたら同じ操作を繰り返す。</p>

<h2 id="section-14">ショアのアルゴリズム。</h2>

<h4 id="section-15">ゴール</h4>
<p>因数分解を高速に行う。</p>

<p>ユークリッドの互除法を使って最大公約数を求める方法は見つかっている。</p>

<p>ある数nに対して互いに素な数xを用意し、x^r/nの余りが1を満たす自然数rを探す。</p>

<p>それが偶数であれば、(x^r)/2-1と(x^r)/2+1はnと１以外の約数を持つ。</p>

<p>これでｎが因数分解できる。あとはこの繰り返し。</p>

<p>このうち、rを効率よく探す方法がなかった。</p>

<h4 id="section-16">従来のアルゴリズム</h4>

<p>一つ一つ順番に試す。</p>

<h4 id="section-17">量子コンピュータのアルゴリズム</h4>

<p>（※理解不足）</p>

<h2 id="section-18">実現に向けて</h2>

<p>用いる量子として光子が検討に上がっている。
すでに一粒単位で取り出す方法や検出する方法が確率されている。</p>

<p>また、アダマールゲートは半透鏡か偏光で、量子位相ゲートは鏡の中にセシウム原子を置くことで解決しようという試みがある。</p>

<h3 id="section-19">量子暗号</h3>

<p>暗号は中間車に盗聴されてしまう危険を常に孕んでいる。</p>

<p>ところが量子暗号を使うと、盗聴者が覗き見た時点で答えが変わることを利用する。</p>

<p>これが普及すれば、インターネットにおける認証局が不要になる</p>

<p>送信側は45度偏光させたものかそのままかの光子を送る。
受けては偏光して受け取るかそのまま受け取るかをランダムに選び受診する。
このとき、もちろん意図しない伝え方でつ変わることがありうる。</p>

<p>盗聴者がいた場合、送信受診の偏光具合が合っていても誤った情報が送られることが25%ありえる。</p>

<p>それを定期的に検出することで、その暗号が他者に傍受されていないか調べることができる。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[超弦理論入門]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/06/superstring-theory/"/>
    <updated>2015-05-06T16:23:55+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/06/superstring-theory</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近年話題になっている量子コンピュータ関連で興味が出てきた、量子力学や超弦理論の本を読みあさっています。
今回は超弦理論について。初心者にもわかりやすくまとめた良書でした。</p>

<p>（超弦理論は、現在確認されている現象を矛盾なく説明できる唯一の理論ですが、まだ定理として認められてはいません。また、僕は自分の理解した限りの抽象的な説明しかできないのでそのあたりを踏まえて見てください。）</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4062578271/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41XjQpW7izL.jpg" width="325" height="500" alt="大栗先生の超弦理論入門 (ブルーバックス)" title="大栗先生の超弦理論入門 (ブルーバックス)" /></a></p>

<h2 id="section">光とは何か</h2>

<h3 id="section-1">古典物理においては波</h3>

<p>干渉縞の実験が有名</p>

<h3 id="section-2">光電効果においては粒子</h3>

<h4 id="section-3">事実</h4>

<ul>
  <li>電子が飛び足すかどうかは波長だけで決まった。ただ飛び出す量は光の強さで変わった。</li>
  <li>飛び出したエネルギーも波長だけで決まった。</li>
</ul>

<p>これらは光が波では説明できない。
波として考えると、光の強さ（振幅）を上げていけばいずれ電子が飛び出るはずだし、エネルギーも強くなるはず。</p>

<h4 id="section-4">事実をうけての考察（光量子仮説）</h4>

<p>アインシュタインは、光は連続した波だけでなく、ある値でエネルギーの最小単位を持ちそれ以下に分割できないことから、あたかも粒のように振る舞うのではと仮定した。（波と粒の両方の性質（双対性）を持つものを「量子」という）</p>

<p>その場合、光子（光の粒）の一つ一つは振動数に比例したエネルギーを持ち、光の振幅は光子の量とした。</p>

<p>すると、光子の持つエネルギーが電子が金属から飛び出すのに必要なエネルギーを越えると、光電子効果が起きると説明できる。その飛び出した電子のエネルギーは光子のエネルギー（振動数）から生じることになる。</p>

<p>これまで光子が観測されてこなかったのは、エネルギーの最小単位（プランク定数）が小さすぎるためだとされた。</p>

<h3 id="section-5">電磁場</h3>

<p>磁石の周りに砂鉄をまいた図をイメージするとわかりやすい。</p>

<p>遠隔でも伝わる力を表すための概念を指す。定義としては、空間の各点で力の大きさや向きが決まっているもの。
電磁場においては距離の二乗に反比例する力が生じる。</p>

<p>マクスウェル方程式によって磁場、電場が同一のものとされたので、ここでは電磁場と総称する。</p>

<h3 id="section-6">光は電磁波</h3>

<p>マクスウェル方程式とその理論的予言、後の実験による実証によって、光は電磁波の一部だとわかった。</p>

<p>電磁波はエネルギーを伝えるものであって電荷や質量は持たない。その最小単位である光子も同じ。</p>

<p>（電子は電荷を持つ物質で質量も持つ。）</p>

<h2 id="section-7">弦理論が生まれたわけ</h2>

<h3 id="section-8">従来は点だと考えられていた</h3>

<p>あらゆる物質の元となるもの（素粒子）とは何かを考える際に、当初は点（部分を持たないもの）と考えられていた。「部分を持つのであればさらに分解できるだろう」というところでしょうか。</p>

<h3 id="section-9">点だと無限大に発散する</h3>

<ul>
  <li>電磁場において、力の強さは距離の二乗に反比例する。</li>
  <li>電子は負の電荷を持つため、運動（電荷の移動）は電磁場に影響を与える。</li>
  <li>電子は電荷を持つため、電磁場から影響を受ける。</li>
  <li>電磁場発信者と受信者を区別せずに全てに影響を及ぼす。</li>
</ul>

<p>これらを組み合わせると、電子は自身の移動によって変えられた電磁場によって、電磁場から受ける力によって自身の運動に変化が起きる（運動しにくくなる）。その際、電子が点だとすると距離の二乗が０になり、力の強さが無限大になる。</p>

<p>また、F=maの式から質量は動かしにくさと言われているので、こうなると電子の質量が無限大に発散することになってしまう。</p>

<h3 id="section-10">点を諦めない「くりこみ」</h3>

<p>無限大は困るので、「電子には固有の質量がある」とみなして、その固有の質量をマイナスの無限大と置くことで電磁場の無限大を相殺しようというというアイデアが考えられた。これは場当たり的だがうまく機能した。（重量を考える際には使えなかった）</p>

<h3 id="section-11">光子による電磁場の変化</h3>

<p>電子が電磁場を変化させるということはエネルギー、光子を放出してること。電子の運動が電磁場によって影響を受けることは、電子が光子を吸収してるということ。</p>

<h4 id="section-12">不確定性原理</h4>

<p>ミクロの世界では質量が</p>

<h4 id="section-13">線による回避</h4>

<p>質量が一点に集中する</p>

<h2 id="section-14">ミクロの世界の構成要素</h2>

<h3 id="section-15">大別</h3>

<p>素粒子の標準模型では、電子、ニュートリノ、クオークなど物質の因子となるフェルミオンと、
電磁気力、重力、グルーオン、ヒッグス粒子など力を伝えるボゾンに分けられる。</p>

<h3 id="section-16">物質</h3>

<h4 id="section-17">原子</h4>

<p>分子の構成要素。原子核と電子からなる。</p>

<h4 id="section-18">陽子・中性子</h4>

<p>原子の原子核の構成要素。原子よりはるかに小さい。</p>

<h4 id="section-19">電子</h4>

<p>負の電荷を持つ。原子核よりはるかに小さい。</p>

<h4 id="section-20">クオーク</h4>

<p>陽子・中性子の構成要素。</p>

<h4 id="section-21">ヒッグス粒子</h4>

<p>物質に質量を与えるとされるヒッグス場の構成要素。</p>

<p><a href="http://gigazine.net/news/20131009-what-is-the-higgs/">雪に例える</a>とわかりやすいとか。</p>

<h4 id="section-22">ニュートリノ</h4>

<p>電子、クオーク以外の物質。</p>

<p>物質の衝突において、衝突後の物質とエネルギーを全て集めても衝突前より少なくなってしまったことから、その粒子の存在が予見されていた。</p>

<p>非常に小さな質量を持ち、光速に近いスピードで動くとされている。</p>

<h3 id="section-23">エネルギー</h3>

<h4 id="section-24">電磁気力</h4>

<p>後述のエネルギー以外は全て電磁気力。</p>

<p>光子のやりとりによって生じるとされる。</p>

<h4 id="section-25">強い力</h4>

<p>クオークをつなぎとめて陽子や中性子にする力</p>

<p>グルーオンのやりとりによって生じるとされる。</p>

<h4 id="section-26">弱い力</h4>

<p>原子核からの放射能の原因となる力。（僕はあまり理解できていない）</p>

<p>w粒子、z粒子のやりとりによって生じるとされる。</p>

<h4 id="section-27">重力</h4>

<p>物質同士が引き寄せ合う力。</p>

<p>重力子のやりとりによって生じるとされる。</p>

<h2 id="section-28">超弦理論</h2>

<h3 id="section-29">弦理論</h3>

<p>先述の、素粒子は点ではなく線だと考える理論</p>

<p>これはエネルギーを媒介するもの（ボゾン）しか考慮していなかったが、物質の因子（フェルミオン）も弦の振動状態として体系立てたのが超弦理論。</p>

<p>（このあたりは理解はできてないです。）</p>

<h4 id="section-30">超空間</h4>

<p>ボゾンは空間にいくらでも粒子を詰め込める。フェルミオンはそうはいかない。
ボゾンは普通の数で扱えるが、フェルミオンはふたつ入れたら0になるようなグラスマン数を導入することになる。</p>

<h4 id="section-31">超対称性</h4>

<p>自然は対称性を持つ。
超空間でも成り立つように拡張したのが超対称性</p>

<h3 id="section-32">ゲージ理論</h3>

<p>理解できなかったので省略</p>

<h3 id="section-33">光子は質量がないことの説明</h3>

<p>質量は動かしにくさであり、光速で動く光子には質量が存在しないはず。</p>

<p>しかし不確定性原理により、位置エネルギーと運動エネルギーが同時に決まらず、平均を求める必要が出てくる。</p>

<p>平均を求める際に「ゼータ関数」と「解析接続」というのを使うと、25次元のときのみ質量がゼロになることがわかった。（オイラーが考えた<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/1%2B2%2B3%2B4%2B%E2%80%A6">この式</a>は僕には理解できないが、自然数の和でなく特定の値におけるゼータ関数とみなすべきっぽい。）</p>

<h2 id="section-34">マクロの世界のあらゆるものは幻想</h2>

<p>ミクロな世界では原子と真空しかない。</p>

<h3 id="section-35">温度</h3>
<p>分子の振動によるエネルギーにすぎず、温度という概念はミクロにはない。</p>

<h3 id="section-36">空間</h3>

<p>空間とは、近いものと遠いものの区別がつくような集合を言う。</p>

<h3 id="section-37">時間</h3>

<p>相対性理論において絶対的な時間はない。</p>

<h3 id="section-38">元素</h3>

<p>近年では原子の衝突によって金を錬成することも可能になっている。（もちろんコストがハンパないのでやらないが。）</p>

<h3 id="section-39">色</h3>

<p>電磁波の一部である光の波長が人間の目の可視域にあるときに認識できるもの。
「赤」は「650nmあたりの波長の光線」のシノニムとして「赤」という単語を当てているに過ぎない。</p>

<h2 id="section-40">メモ</h2>

<h3 id="section-41">縦波と横波</h3>

<p>縦波は進行方向の波なので区別しにくい。
光には横波しかなく、音には縦波しかない。地震波は両方ある。</p>

<p>超弦理論では開いた弦は電磁気力を伝えるとされていて、横波しか運ばないので理にかなっている。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
