<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: SF | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/sf/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-10-17T13:29:01+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ゲームの正当性とマトリックス]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/09/26/matrix-and-the-legitimacy-of-the-game/"/>
    <updated>2013-09-26T06:09:56+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/09/26/matrix-and-the-legitimacy-of-the-game</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>マトリックスは映画のソレです。
僕の思考の起点になることが多いこの作品ですが、マトリックスも攻殻機動隊からインスピレーションを得たとか言ってた気がするので、とりあえず攻殻機動隊はスゴイね。</p>

<p>で、俗にいうゲーム（テレビゲーム・PCゲーム）は、古くはマリオから、今はパズドラや艦これなんかがメジャーですね。</p>

<p>よくバッシングされがちなゲームですが、僕個人としては悪いものだと思いません。
…ずっとゲームが続く・醒めない分には、ですが。</p>

<p>冒頭にマトリックスの話を出しましたが、あの世界は、五感を支配された一種のバーチャル空間、つまりゲームです。五感全てがコントロールされた状態では、人はゲームから逃れることは出来ないし、また逃れようとも思わないでしょう。一生終わらないゲームです。そうなれば忌み嫌う理由はないでしょう。</p>

<p>現実（≠マトリックスの世界）を顧みても、生命の維持のための衣食住（療）という心配がなければ、一日中ゲームすることはむしろハッピーだと思います。
ただ、現実として肉体がある以上その心配はつきまとうものです。全人類がゲームに走ったらすぐに食べ物はなくなるでしょうし。（まぁ、そんな心配すらしないくらい面白いゲームがあれば幸せなまま死ねて良いと思いますが。）</p>

<p>さて、何が言いたいかというと、衣食住など生命維持以外は全てエンタメです。ゲームも例外ではありません。
「周りの人が幸せになれるように」などと言ってるのにゲームを嫌うとか意味がわからんです。みんながなんの心配もなくゲームで楽しめたらもうハッピーじゃないですか。ずっと終わらないゲームが</p>

<p>趣味を変えさせるのではなく、多様な趣味を認めてそれに熱中できるような、生命維持の心配なんてさせないような、社会になればみんなハッピーなんじゃないかと。（ちょっと宗教っぽい気もするけど。）</p>

<p>この曲聴いて考えた思考の切れ端です。
バーチャルで充実してればそれだけで幸せでしょうよ。ずっと終わらないゲームならね。
&lt;iframe width="350" height="250" src="//www.youtube.com/embed/t_O-I5us3NU" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[南極点のピアピア動画]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/09/10/pier-to-pier-video/"/>
    <updated>2013-09-10T10:00:30+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/09/10/pier-to-pier-video</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4150310580/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51A92stnkBL.jpg" width="344" height="500" alt="南極点のピアピア動画 (ハヤカワ文庫JA)" title="南極点のピアピア動画 (ハヤカワ文庫JA)" /></a></p>

<p>尻Pこと野尻さんの本業らしいです。なんか、ハンターハンターの富樫なみに仕事しないとかなんとか＾＾；
このピアピア動画というのの元はニコニコ動画で、ニコ厨が妄想する「こんな世界になるといいな」というSF本です。</p>

<h2 id="summary">Summary</h2>

<p>ただの小説でしたが、おっさん世代までネットが浸透した世界で、登場人物みんな善人のお話です。みんなが考えていったら楽しそうだなと。</p>

<p>合理性とかお金のためとか、そういった損得でなくて感覚のままに楽しい方向へ動いている感じと、ネットを駆使した民主主義の世界。</p>

<p>動画サイトには投げ銭機能がついていて、ユーザーが応援したい人に寄付できる。また、サイトで応援を呼びかけたら何人も「楽しそうだから」という理由で、無償で手伝ってくれる。未知の宇宙人が、かなりインターネットと親和性が高くて協力的である。</p>

<h3 id="section">なんで現実はこうなってないのか？</h3>

<p>なかなか夢のある話で楽しめましたが、あえて逆の視点から考えてみます。</p>

<p>単純に、性善説に依りすぎだと思うからです。</p>

<ul>
  <li>
    <p>ネットで声を掛けると信頼性が不安人は集まるだろう。が、信頼が問題です。権限を与えるということは責任が生じることです。ディスコミュニケーションも増えるかも。</p>
  </li>
  <li>
    <p>プライバシーの観念も人によって異なるから、楽しければいいじゃないなんて一概に言えない。その共通解を出すのは非常に難しい。</p>
  </li>
  <li>
    <p>動画サイトも、完全に放置してしまうとアンチが騒いで治安が悪くなるんだろうし、手を加えすぎると自由さが失われてしまう。
・投げ銭機能も、それによって批判される人が増えたり、上手いこと換金するシステムができて運営にお金が回らなくなってサービス自体なくなったりする可能性もあって。</p>
  </li>
</ul>

<p>でも、希望もあって、
ハードウェアもオープンソース化できたら人間が神に近づける。事故増殖する機械（もはや生物）を生み出せる。</p>

<ul>
  <li>お金儲け、徹底した合理的思考は体系化できてしまうので、いずれ機械に変わられるかも。</li>
  <li>役に立たないこと、無駄なことに対して全力で取り組めば人間は幸せになれるかも。</li>
  <li>お金でなくてたのしさが一番の時代になればハッピーになれるのでは。</li>
</ul>

<p>人間は元来、非論理的な生き物だと思い直した作品でした。</p>

<iframe width="350" height="250" src="//www.youtube.com/embed/nsC63vP197A" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Quantum theory and relativity]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/01/26/quantum-theory-and-relativity/"/>
    <updated>2013-01-26T06:11:19+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/01/26/quantum-theory-and-relativity</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>理論なんて存在しない。
全ては想像である。</p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B0089H28ZG/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51SRntJkpnL.jpg" width="352" height="500" alt="「相対性理論」を楽しむ本 よくわかるアインシュタインの不思議な世界 (PHP文庫)" title="「相対性理論」を楽しむ本 よくわかるアインシュタインの不思議な世界 (PHP文庫)" /></a></p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B0089H281U/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51T8Z6PtyOL.jpg" width="353" height="500" alt="「量子論」を楽しむ本 ミクロの世界から宇宙まで最先端物理学が図解でわかる！ (PHP文庫)" title="「量子論」を楽しむ本 ミクロの世界から宇宙まで最先端物理学が図解でわかる！ (PHP文庫)" /></a></p>

<p>これらの本を読みました。</p>

<p>奥が深すぎてものすごい混乱しました。
だって、真剣にタイムマシンとか時空とか、
パラレルワールドとか議論してるんですよ。学問で。</p>

<h3 id="section">相対性理論</h3>
<p>まず、理論の全てが、
『光は一定の速度である』から来てるとか、どんな想像力だよ！
いくつか気になったところを。</p>

<h4 id="section-1">時間すらも相対的だと考える。</h4>

<p>→これはちょっと同意。
しょせん、絶対的なものなんてなくて、
何かと比較して始めて時間を感じられるので。
例えば、全ての原子の運動が遅くなったら、
時間もゆっくりになるはずです。時計も遅くなるし、肉体の変化も遅くなるから。</p>

<p>重力は、時空の歪みが原因らしいですよ。
たしかに、万有引力とか意味わかんないもんね。</p>

<p>光は粒と波の性質を同時に持つ。
あとで出て来ますが、電子もそうですね。
大学で物理を習ってる人はやったことあるはず。
これらは背反の関係にあるはずなので、もう意味がわからない。</p>

<h3 id="section-2">量子論</h3>

<p>こちらは相対性理論以上に複雑で理解を超えています。
ただ、こっちの方が現代への貢献は大きく、
半導体は量子論から生まれたりもしています。</p>

<p>突き詰めると陽子や電子の世界なのですが、
エネルギーが不連続だったり、真空にも物質が満ちていたり、
電子にも波と粒の性質があったりと、
ニュートン力学では説明できない事態が次々起こります。</p>

<p>アインシュタインやシュレディンガーも量子学は嫌いだったようです。
後述しますが、物理学では変数がわかれば全ての事象が一つに決まるべきなのですが、
量子の世界では確率論になってしまいます。
シュレディンガーの猫はあまりに有名なので、文系の人でも知ってるでしょう。
これらをアインシュタインは『神はサイコロを降らない』と否定します。</p>

<p>内容に関しては、この本でものすごくわかりやすく解説してくれていて、
これ以上の説明は僕は無理なので、二冊を読んで思ったこととかを書いてきます。</p>

<p>理論の最終系は主観になるということです。
人が世界を形作ってる。</p>

<p>しょせん、人間の脳へのインプット端子が五感しかないわけで、
それで世界を理解することは不可能です。
逆にいえば、理解したと知覚してるにすぎないのです。</p>

<p>その中で、およそ理解できないような背反の関係とか示して
物理に確率論が来たように、ある種、不確定な存在である
「神」がいることを物理学で証明しちゃったわけです。
神は人間の想像の産物だというのに。</p>

<p>曖昧さこそが自然の摂理で、
シュレディンガーの猫みたく、自分で見たからそこにある。
見なければどこにあるかわからない。</p>

<p>量子学では、ゼロという概念はありえません。
全てが曖昧なので、ゼロと、確定、することができないから。
つまり、真空なども常に歪んでいると考えます。</p>

<p>こういう例はどうでしょうか。
雪の結晶に言葉をかけると、
良い言葉の時にはキレイな結晶ができるっていうアレ。
アレも、人間がいい言葉だと知覚したからこそ意味のある実験なわけで。</p>

<p>人間がそう思うからそういった現実になる、みたいな。
それこそ、思いは現実化する、みたいな自己啓発系の発想も出てきちゃいますよね。</p>

<p>理論を突き詰めて行くと、最後は感情論に行き着く形でした。</p>

<p>映画のマトリックスとかも絶対ここら辺からインスピレーション受けてる。
今の世界は僕らが知覚したからそう安定して見えるだけで、
世界は常に揺れてるわけです。
月は、僕らが見たからそこにいるだけなんです。</p>

<p>ちょっと混乱してきました。
さすがにこれらの理論は僕の理解を超えてます。</p>

<p>とにかく、理論と主観（認識）は切り離せないようです。
認識の仕方次第で理論を越えられるかもしれませんよ。</p>

<h3 id="section-3">オマケ</h3>

<p>量子の世界では不連続性を持つってことは、
全てのものはデジタルになれる？
量子コンピュータってそういうことじゃないの？</p>

<p>今のコンピュータは、連続的なアナログな情報をデジタルに変換しています。
ただ、量子レベルでみると現実の世界もデジタルになれるのでは？
（文中に出てきましたが、量子コンピュータは、
並行世界を考慮した超高速の並列処理のことらしいです。
詳しくは知らん。）</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[攻殻機動隊の世界（哲学っぽく）]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/05/26/world-of-ghost-in-the-shell/"/>
    <updated>2012-05-26T06:24:42+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/05/26/world-of-ghost-in-the-shell</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>あなたは、どうやってあなた自身を証明しますか？</p>

<p>物理的に体が存在してるから、ですか？</p>

<p>では、手足がなくてもあなたですか？
顔を整形してもあなたですか？</p>

<p>このくらいなら、たぶんみんな『Yes』というと思います。</p>

<p>では、首から上だけになったら？
心臓は？</p>

<p>このあたり、意見が分かれるのかもしれませんが、
『銀河鉄道９９９』とかでも出てくる機械の体、っていうのは、
完全に肉体が無くても自分ですよね？</p>

<p>つまり、『あなた』の存在は物質的なものではない。</p>

<p>ではあなたとはなんですか？</p>

<p>思考ですか？</p>

<p>かのデカルトのように、『我思うゆえに我あり』ですか？</p>

<p>その思考は本当にあなたの思考ですか？
それは所詮、脳のシナプスの電気信号の集合体でしかないんですよ。</p>

<p>五感が錯覚していたり、精神的ショックなどでそもそもの記憶を捻じ曲げていたり、
また攻殻機動隊の世界のように、記憶を書き換えられたりしていないと
証明することなど不可能なんです。</p>

<p>例えば、幻覚・幻聴の類が間違ってるなんて誰が断定できるのでしょうか？
僕らこそ感覚情報をきちんと処理できていないのかもしれません。</p>

<p>記憶なんてもっと曖昧で、精神状態によって
自分の都合のいいように書き換えられます。</p>

<p>ちょっと話を変えます。</p>

<p>科学は思想や哲学をひっくり返してきました。</p>

<p>人々が幸せに暮らせるように考えられてきた科学ですが、
結果、自然・生物を数値化し、
人間の幸せを定義し、
物理的な裕福さを追い求めてきている現在は
本当に幸せになれてるでしょうか？</p>

<p>精神的安定を図るためなのかはわかりませんが、宗教といったものがあり、
『信じる者は救われる』といった思想もありますが、
自然現象を物理的に説明し、数値化してしまった時点で、
神の存在、見えざる手の存在はだいぶ怪しくなってしまいました。</p>

<p>同時にそれは、人間もまたいろんな物質・信号の
組み合わせに過ぎない、ということことも説明されてしまいました。</p>

<p>人間は、自分で自身の可能性、無限の神秘といったものが
ないことを証明してしまったのです。</p>

<p>生命には無限の可能性がある、とかいってても、
身体機能の向上のための義体化、
記憶力向上のためのストレージ化、オンライン化
なんてしてしまえば、義体の持つ数字以上のポテンシャルはありません。
自分で自分の可能性の上限を設定してしまってるんです。</p>

<p>また、先ほどの話のように、機械と人間の境目が曖昧になる世界では
人間の存在自体すら怪しまれます。</p>

<p>どこまでが人間？どこからが機械なの？</p>

<p>人形は物質？</p>

<p>それに歯車とかＩＣチップ埋め込んでランダムに動かしたら？</p>

<p>人間の思考も所詮はシナプスの電気信号で動いてるって証明されてるんですよ。
どう違うんですか？</p>

<p>そもそも、生命というのも、
自身のDNAを後世に継承していく一時的な記憶装置でしかない。
遺伝子に組み込まれた通りに設計されて、
本能という名のプログラムに従い、
危険を避け、交配相手を探し、
生理的欲求を処理してていくだけの存在。</p>

<p>脳にあらかじめプログラムされた感情・本能といった演算をこなしているだけ、
とも言えます。
（この表現は理系特有でしょうか？）</p>

<p>さて、初めの問いに戻りますが、こういったことを考え始めると
自分が機械なのか本当に人間なのかすらわかんなくなってきます。</p>

<p>結局、この世に絶対なんてあるわけなく、全てが主観に過ぎないのです。
（絶対なんて絶対ない、って自己矛盾ですね。）</p>

<p>ここで、自身の存在の確立のロジックが
ざっくり西洋と日本で異なるらしいのですが
長くなったのでそこは次回で。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
