<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Design | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/design/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2016-01-09T12:06:02+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[日本文化と空間認識]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/06/how-to-grab-the-world/"/>
    <updated>2015-05-06T16:23:46+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/06/how-to-grab-the-world</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>科学未来館でチームラボ展に行ってみたり、DVDで作品を見たりしていたので、
そこから過去の日本人の思想を個人的にまとめてみました。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4838726317/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/616Qk4SU8sL.jpg" width="355" height="500" alt="チームラボって、何者? [DVD付]" title="チームラボって、何者? [DVD付]" /></a></p>

<h2 id="section">序章</h2>

<ul>
  <li>パースペクティブ・・・縦横高さの３Dモデルの見方、写実的</li>
</ul>

<p>現代人は世界をパースペクティブで認識していると言っていいでしょう。
これは単に西洋文化が入ってきただけでなく、多くのCG技術や写真などのテクノロジーの発達によるものが大きいのでしょう。</p>

<p>ところが、現代人が改めて日本画を見るとどうも平面的に見えてしまいますよね。
これは当時の日本人の絵の技術がなかったからでしょうか。
もしかすると当時の日本人は本当に日本画のような世界が見えていたのかもしれない。
少なくとも日本画を愛でる文化があった時点で、日本画の描く論理構造の世界を認識できていたと見るのが普通ではないでしょうか。</p>

<p>そういうことを考えてアート作品として昇華させたチームラボの作品を見て、当時の日本人の視点、価値観を考えてみます。</p>

<h2 id="section-1">チームラボから読み取れるもの</h2>

<h3 id="section-2">日本画的な視点はありえるか</h3>

<blockquote>
  <p>DVD5 「花と屍 剝落 十二幅対」</p>
</blockquote>

<p>この作品は、当時の日本人は世界が本当に日本画のように見えていたのではないかという仮説のもと、一旦正しい寸法（パースペクティブ）で３Dモデルを作ったあと、そのまま画面に描画するのではなく独自の論理変換（レンダリング）を行って画面に表示してみることで、当時の日本人の視点を理解してみようという試みだと推測されます。</p>

<p>この作品のキモは、正しい寸法（パースペクティブ）を見ていても日本画のように認識できそうだ、ということを証明したことと、その論理変換のロジックにあると思います。
論理変換の内容については、猪子さんの動画のところで詳しく書きます。</p>

<h3 id="section-3">時間</h3>

<blockquote>
  <p>DVD４ 「憑依する滝」</p>
</blockquote>

<p>この作品は、当時の日本人の認識する時間が現在よりもゆるやかだったのではという仮説のもと、
写真の露光時間を長くするように水の粒子の軌道を残してみることで、実物よりダイナミックな滝が描けるのではないか、という試みだと推測されます。</p>

<p>日本画っぽく見えるかは怪しいところですが、当時の日本人の認識する時間が遅かったのでは、という仮説はおおいにありえそうなので後で少し触れます。</p>

<h3 id="section-4">視点</h3>

<blockquote>
  <p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=2szRkXyCxss">日本文化と空間デザイン～超主観空間</a></p>
</blockquote>

<p>西洋の絵は、中世のころには既にパースペクティブを活かした作りになっています。例えばモナリザの絵は見る人とモナリザとが向かい合っている構図になっています。モナリザの視点に立つと当然見る人が目の前に見えるかたちになってしまうので、絵の中にはいることはできません。</p>

<p>一方日本画は、パースペクティブの描き方をしていないので見る人が絵の中に入り込むことができるのではと推測しています。</p>

<p>例をいくつか挙げています。（メタルギアは僕が勝手に載せました。。）</p>

<ul>
  <li>マリオ・・・横スクロールの２Dの世界ですがちゃんと空間をイメージできます。</li>
  <li>ドラクエ・・・主人公が歩く世界を俯瞰的に見てプレイしているけども登場人物になりきれます。</li>
  <li>メタルギア・・・カメラの位置を変えることで、本来主人公からでは見えない位置も見えています。</li>
</ul>

<p>対してアメリカのゲームは主人公目線の３Dモデルが大半です。（具体的なタイトルは知らない。）</p>

<p>さて、パースペクティブの見方が浸透している現代人から見ると、それ以外の視点を持てることを想像することは難しいように思います。</p>

<p>しかしよく考えると、別の視点を持つことは可能なのです。</p>

<p>改めて自分の目で認識している世界を考えると、思ったより狭くて浅いです。見る対象とみなしてない物体は、視界には入っているはずなのに見えなかったりするでしょう。
しかし、僕らは今視界にない世界（自分の後ろとか）であってもおおよそ認識しています。それは脳が過去に見たものを繋ぎあわせて、あたかも３Dを作るようにモデル化しているからです。そのつなぎ合わせる作業が先述の論理変換だとすれば、パースペクティブで繋ぎ合わせる以外にも別の実装をしていても不思議ではありません。</p>

<p>その実装の一つが日本画的な論理変換で、当時の日本人がそれを実装しているとしたらつじつまが合います。</p>

<h3 id="section-5">非実在文化</h3>

<p><a href="http://gqjapan.jp/column/column/%E7%8C%AA%E5%AD%90%E5%AF%BF%E4%B9%8B/20140611/trotting-arround-asia-133">日本の文化は「非実在文化」、そして、本当は、情報社会と相性が良い──日本、アジア、そして21世紀</a></p>

<p>欧米はスーパーマンにしろレディーガガにしろ実在文化で、表現者と消費者の区別がはっきりしています。</p>

<p>対して日本は非実在文化と言えます。人形浄瑠璃や歌舞伎の女形、織田信長が自身も演じたとされる能「敦盛」など。近年では初音ミクをはじめとする二次創作の文化が注目されています。
これらに共通するのは対象のキャラクターが非実在なため、誰が演じようが自由で主体と客体があいまいであることです。</p>

<h2 id="section-6">考察</h2>

<p>以上をベースとして、当時の日本人の価値観を説明してみます。</p>

<p>テーマは共生です。</p>

<h3 id="section-7">神道</h3>

<p>（どうでもいいですが、「神道（シントウ）は濁りと穢れを忌む」からシンドウとは読まないそうです。。）</p>

<p>日本は自然災害の多い国と言えるでしょう。</p>

<p>周りが海であることによる津波や潮の満ち干き、プレートをまたいでいて地震も多く、活火山もたくさんある。
また四季があるため一年を通して様々な自然現象が起きる。</p>

<p>こういった環境で、日本人は自然に恐怖しつつも共生するという姿勢を取る必要があり、それによって八百万の神を崇拝対象とする神道が生まれたのではないでしょうか。</p>

<p>そう考えると、絵の中に自分が入れること、主体と客体が入れ替わることも腑に落ちます。</p>

<h3 id="section-8">全体主義・村社会</h3>

<p>自然と共生するにあたって周囲の人間と協力することもまた重要です。自然の変化は個人で対応できる範囲を超えているからです。</p>

<p>また、自然と共に生きる、あるいは生かされているため「俺が俺が！」という姿勢が薄く、自然においての自分たちのあるべき姿を守ろうという姿勢が強かったのではと思います。</p>

<p>そのため、個よりも全体を感じる絵になったり、表現者が個人の権利を主張するよりも全体で楽しむといった点に注力されて二次創作が流行ったりしたのではないか。</p>

<p>また、その思想は全体主義にも繋がりそうです。集団の規律から外れる者には厳しかったり、国のためなら個を犠牲にするといった価値観であったり。</p>

<h2 id="section-9">まとめ</h2>

<p>日本は良くも悪くも社会主義的な文化が残っているから、文明開化後の西洋文化の流入を受けてもある程度独自性を持っているのではないかなと。</p>

<p>ただそういった文化は言語外の部分なので、西洋的な価値観に染まっている若者からするとチグハグで息苦しい国に思えるかもしれません。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[UIデザイン論 抽象化]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/15/ux-design-abstraction/"/>
    <updated>2014-09-15T09:01:37+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/15/ux-design-abstraction</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>優れたUIとは何なのか、それは体系化できるものなのか？を考える。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">導入</h3>

<p>先日、先輩から聞いた話で、</p>

<p>「最高のUIは飛行機のコックピットだ。熟練すれば、状態を確認するのも、何か動作させるのも一瞬でできる。」</p>

<p>というものがありました。</p>

<p>普通は使いやすいUIといえば、iPhoneのようなできる限りのシンプルさを指すことが多いように思いますが、コックピットの例は少し毛色が異なるように思います。</p>

<p>この問題を考えるときに切り口は2つあるように思います。</p>

<ul>
  <li>コンシューマー向きかプロ向きか</li>
  <li>クリエイティブな作業か単純作業か</li>
</ul>

<h4 id="section-1">コンシューマー向きかプロ向きか</h4>

<p>例として挙げられるのが、instagramとphotoshopでしょうか。</p>

<p>前者は簡単に画像のイメージを変えられるのに対し、後者は豊富な選択肢から顔の輪郭すら細かく調整できます。</p>

<p>ニーズとしての違いは、大まかな操作ができればいいのか、細かいところまで自分でコントロールしたいかだと思います。</p>

<p>後者はどうしても選択肢が多い分複雑になります。</p>

<h4 id="section-2">クリエイティブな作業か単純作業か</h4>

<p>例として挙げられるのが、数式の証明とただの計算でしょうか。</p>

<p>証明においては、答えがなくコンピュータや下請けに投げても処理できないようなものです。</p>

<p>ニーズとしての違いは、やることが決まっているか未定かでしょう。</p>

<p>先のphotoshopの例でも輪郭の調整は自分でコントロールしたいしたいけど、それがグラデーションとして自然か、影の配置は妥当か、などの調整は答えが決まっているのでコンピュータに任せられます。</p>

<h3 id="section-3">プログラミングも同じ</h3>

<p>プログラミング言語でも、Javaなどのチューリング完全と謳われている汎用言語から、SQLなどのDSLまであります。
また、汎用言語については様々なライブラリがあり、それらを組み合わせることで用途をしぼって簡単にしていく、というのが一般的になっています。</p>

<h3 id="section-4">まとめ</h3>

<p>要は、どこまで顧客のニーズを抽象化できるか・自動化できる（誰がやっても同じ）とみなせるかどうか。</p>

<p>優れたUIの例として、</p>

<p>「ニーズ」→「UIの例」</p>

<p>を考えると、</p>

<p>「実行のタイミングだけ制御したい、後は単純作業」→「実行ボタンだけ用意してあとは裏で処理する」</p>

<p>「一つ一つの項目について目視で確認して確定させたい」→「一つ一つの項目の承認をボタンででき、押すと次の項目に飛べる。」</p>

<p>「各項目について、都合の悪いものは文言を変えたり非表示にしたい」→「パターン化して自動処理させる。できなければ、各項目で文言編集・非表示などを選択できるようにする。」</p>

<p>などが挙げられると思う。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[環境を整えれば人が変わる、組織が変わる]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/14/changing-the-environment/"/>
    <updated>2014-09-14T11:59:21+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/14/changing-the-environment</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>環境、あるいは習慣の力を味方に付けたいので読んでみた。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B0093SZ6BI/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51MZTpzYUXL.jpg" width="312" height="500" alt="僕がアップルで学んだこと 環境を整えれば人が変わる、組織が変わる (アスキー新書)" title="僕がアップルで学んだこと 環境を整えれば人が変わる、組織が変わる (アスキー新書)" /></a></p>

<h3 id="section">環境とは？</h3>

<p>環境の定義を、「自分以外の全て」と定義すると仮定する。</p>

<p>ならば、</p>

<ul>
  <li>自分以外が変われば人は変わる。</li>
  <li>自分が変われば人は変わる。</li>
</ul>

<p>の二パターンしかないわけで、後者は無限ループしてしまうので、前者しかないことになる。
つまり、「環境が変われば人は変わる」は自明すぎて何の意味もないことになる。</p>

<p>それではつまらないのでもう「環境」を少し掘り下げてみることにする。</p>

<ul>
  <li>目標</li>
  <li>行動哲学</li>
  <li>責任</li>
  <li>競争</li>
  <li>ルール</li>
</ul>

<p>これらについて、本書から気になった点をいくつかメモしておく。</p>

<h4 id="section-1">目標・理念</h4>

<p>いかにシンプルに自分たちの仕事を伝えられるか。無駄を省けるか。</p>

<p>そのために、</p>

<ul>
  <li>やることもやらないことも定義する。</li>
  <li>なんのためにやっているかを共有する</li>
</ul>

<p>これらが浸透していれば、
自分たちの仕事がどう社会に役立つのかがわかりやる気を上げやすいし、同志も集まりやすい。</p>

<h2 id="section-2">仕事の進め方・ルール</h2>

<p>目標が定まってくれば、自ずとシンプルになる。</p>

<p>まず、上流行程は、目標を達成するために一番いい方法をメリットベースで考える。
ここを妥協するとあとあと大変なことを肝に命じる。</p>

<p>そこが決まれば、あとは実行するのみ。手段はある程度アジャイルにやれる。
仕様書やルールもほとんど作らなくて良い。
なぜなら目指すものは共有されているし、それを常に説明できるはずだから。</p>

<h4 id="section-3">責任</h4>

<p>自由を与える分、責任も伴うと言っている。
責任というのは、賞与や雇用の継続に関わってくるらしい。</p>

<h4 id="section-4">オフィスの環境</h4>

<p>アイデアは、全くの自由よりも、少しの制約を与えた方が発想しやすい。</p>

<p>自分だけでなく周りとのコミュニケーションや、部屋が片付いていることも重要。</p>

<h4 id="section-5">社内政治</h4>

<p>必要悪らしい。</p>

<h3 id="section-6">感想</h3>

<p>全体として、サボるのの防止とか責任を与えることとかは興味がなくて、
どうしたらより仕事に興味を持ってもらえるか、楽しめるかを考えていくほうが有意義だなと思った。
なによりそれ考えるの楽しいし。</p>

<p>責任に関しては、年功序列でないくらいで別に厳しくはないような。。。</p>

<p>社内政治に関しても、必要悪と諦めてる時点でやだ。処世術として新設で書いてくれれいるのだろうが、参考にしたくない。</p>

<p>まぁ、そこに労力を割きたくないのは皆わかっているのだろうが、報酬のためかAppleの高い地位が欲しいためか。</p>

<p>個人的には、上昇志向が強い人と一緒に働くの嫌だなぁ。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Non-designers design book]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/15/nondesigners-design-book/"/>
    <updated>2014-06-15T12:05:34+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/15/nondesigners-design-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>デザインとは何か？
自分の考えを他者に伝える方法論だと思っています。
だから世の中に本が溢れる。絶対的な指標がないから。人間工学とかはあるかもしれないけど。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4839928401/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41nvddaG9BL.jpg" width="351" height="500" alt="ノンデザイナーズ・デザインブック [フルカラー新装増補版]" title="ノンデザイナーズ・デザインブック [フルカラー新装増補版]" /></a></p>

<p>デザインで使われる名前や原則を知ること。すると認知できるようになり、違いを認識し、コントロールできる。</p>

<h3 id="section">4つの基本原則</h3>

<h4 id="section-1">コントラスト</h4>

<p>違うものははっきり区別する</p>

<h4 id="section-2">反復</h4>

<p>同じものは同じように表現する</p>

<h4 id="section-3">整列</h4>

<p>全体としてまとまりを持たせ、混乱を防ぐ</p>

<h4 id="section-4">近接</h4>

<p>近くに寄せることでグルーピングできる</p>

<p>これだけです。</p>

<p>プログラミングに似ていますね。
まとめられるものはまとめる。意味合いが同じならインターフェースを切って揃える。</p>

<h3 id="tips">細かなTips</h3>

<ul>
  <li>
    <p>デザインを矯正させるツールとかあったら便利かも。
HTMLのチェック役として色やフォントや大きさをチェックするもの。</p>
  </li>
  <li>
    <p>インパクトを与えるには、それまでに整然としている必要がある。相対的な違いが重要。</p>
  </li>
</ul>

<p>人は無意識に分類しようとする。
パッと見てまとまりがないと認識力が落ちる。（広告価値が薄れる）
一貫性があると理解しやすい。既に前提条件を共有してるから。（ブランドは短期間では作れない）</p>

<h4 id="section-5">目的に応じて</h4>

<pre><code>* 名刺なら洗練されたイメージを。空白をうまく使う。
* チラシならインパクト重視。文字は小さくても読む。
* ニュースレターは単調にならないこと。
* コントラストを大きく取る。
* パンフレットは読む人の視線の動きを把握すること。
</code></pre>

<h4 id="section-6">カラー</h4>

<pre><code>* トーンが似すぎると見づらくなる。
* コントラストは定番
* トライアドは洗練
* 近い色は安定感を生み出せる。
* 暖色が多いとうっとおしい。
</code></pre>

<ul>
  <li>
    <p>補色→シンプルで人目に付く。</p>
  </li>
  <li>
    <p>トライアド→見やすい。カラフル。</p>
  </li>
  <li>
    <p>スプリットトライアド→洗練されてる。</p>
  </li>
  <li>
    <p>類似色→落ち着く。</p>
  </li>
</ul>

<p>明度を揃えると統一感がある。</p>

<h3 id="section-7">実践の際の手順</h3>

<ul>
  <li>焦点、伝えたいポイントを明記する。</li>
  <li>情報をグループに分ける。</li>
  <li>反復を作る。</li>
  <li>見た目を整える。整列させる。</li>
</ul>

<p>色が何がいいかなんてどうでもいい。わかりやすければそれで。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[validatorの扱い]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/02/validator-usage/"/>
    <updated>2014-06-02T22:39:55+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/02/validator-usage</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日はValidatorをどこのパッケージに入れておくべきか、ということを話していました。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">前提条件</h3>

<ul>
  <li>変更はパッケージ内で完結するべき。</li>
  <li>なるべく他のクラスを知らないことが望ましい。</li>
  <li>クラスは一つの責務だけ持つべし。</li>
  <li>Validatorには種類がある</li>
</ul>

<p>以上の条件を元に、なるべく良い設計を考えます。</p>

<h3 id="validator">Validatorの種類について</h3>

<h4 id="section-1">１ データ型からありえないもの</h4>

<p>データとして明らかにおかしいもの（Priceなのに文字列・マイナス値など。）を予め除去しておくもの。</p>

<p>主にDTOの生成時に検証する。</p>

<p>不正なデータが入力されうるのは、ユーザーからのアクセス、外部APIなど。</p>

<h4 id="section-2">２ その処理の中ではありえないもの。</h4>

<p>その処理の中で存在してはいけないデータの構造（ID値が重複している・アダルトコーナーに18歳未満がいる、など。）</p>

<p>主にServiceの中で検証する。</p>

<p>基本的にはServiceと対になると思われる。</p>

<h3 id="section-3">構成案</h3>

<p>１はDTOと同じパッケージ</p>

<p>２はServiceと同じパッケージ</p>

<p>とかに入れておくといいのではと思います。</p>

<p>DTOにValidationを知られたくない気もしますが、これは仕方ないかと。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
