<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Design | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/design/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-05-03T11:41:03+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[UIデザイン論 抽象化]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/15/ux-design-abstraction/"/>
    <updated>2014-09-15T09:01:37+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/15/ux-design-abstraction</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>優れたUIとは何なのか、それは体系化できるものなのか？を考える。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">導入</h3>

<p>先日、先輩から聞いた話で、</p>

<p>「最高のUIは飛行機のコックピットだ。熟練すれば、状態を確認するのも、何か動作させるのも一瞬でできる。」</p>

<p>というものがありました。</p>

<p>普通は使いやすいUIといえば、iPhoneのようなできる限りのシンプルさを指すことが多いように思いますが、コックピットの例は少し毛色が異なるように思います。</p>

<p>この問題を考えるときに切り口は2つあるように思います。</p>

<ul>
  <li>コンシューマー向きかプロ向きか</li>
  <li>クリエイティブな作業か単純作業か</li>
</ul>

<h4 id="section-1">コンシューマー向きかプロ向きか</h4>

<p>例として挙げられるのが、instagramとphotoshopでしょうか。</p>

<p>前者は簡単に画像のイメージを変えられるのに対し、後者は豊富な選択肢から顔の輪郭すら細かく調整できます。</p>

<p>ニーズとしての違いは、大まかな操作ができればいいのか、細かいところまで自分でコントロールしたいかだと思います。</p>

<p>後者はどうしても選択肢が多い分複雑になります。</p>

<h4 id="section-2">クリエイティブな作業か単純作業か</h4>

<p>例として挙げられるのが、数式の証明とただの計算でしょうか。</p>

<p>証明においては、答えがなくコンピュータや下請けに投げても処理できないようなものです。</p>

<p>ニーズとしての違いは、やることが決まっているか未定かでしょう。</p>

<p>先のphotoshopの例でも輪郭の調整は自分でコントロールしたいしたいけど、それがグラデーションとして自然か、影の配置は妥当か、などの調整は答えが決まっているのでコンピュータに任せられます。</p>

<h3 id="section-3">プログラミングも同じ</h3>

<p>プログラミング言語でも、Javaなどのチューリング完全と謳われている汎用言語から、SQLなどのDSLまであります。
また、汎用言語については様々なライブラリがあり、それらを組み合わせることで用途をしぼって簡単にしていく、というのが一般的になっています。</p>

<h3 id="section-4">まとめ</h3>

<p>要は、どこまで顧客のニーズを抽象化できるか・自動化できる（誰がやっても同じ）とみなせるかどうか。</p>

<p>優れたUIの例として、</p>

<p>「ニーズ」→「UIの例」</p>

<p>を考えると、</p>

<p>「実行のタイミングだけ制御したい、後は単純作業」→「実行ボタンだけ用意してあとは裏で処理する」</p>

<p>「一つ一つの項目について目視で確認して確定させたい」→「一つ一つの項目の承認をボタンででき、押すと次の項目に飛べる。」</p>

<p>「各項目について、都合の悪いものは文言を変えたり非表示にしたい」→「パターン化して自動処理させる。できなければ、各項目で文言編集・非表示などを選択できるようにする。」</p>

<p>などが挙げられると思う。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[環境を整えれば人が変わる、組織が変わる]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/14/changing-the-environment/"/>
    <updated>2014-09-14T11:59:21+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/14/changing-the-environment</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>環境、あるいは習慣の力を味方に付けたいので読んでみた。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B0093SZ6BI/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51MZTpzYUXL.jpg" width="312" height="500" alt="僕がアップルで学んだこと 環境を整えれば人が変わる、組織が変わる (アスキー新書)" title="僕がアップルで学んだこと 環境を整えれば人が変わる、組織が変わる (アスキー新書)" /></a></p>

<h3 id="section">環境とは？</h3>

<p>環境の定義を、「自分以外の全て」と定義すると仮定する。</p>

<p>ならば、</p>

<ul>
  <li>自分以外が変われば人は変わる。</li>
  <li>自分が変われば人は変わる。</li>
</ul>

<p>の二パターンしかないわけで、後者は無限ループしてしまうので、前者しかないことになる。
つまり、「環境が変われば人は変わる」は自明すぎて何の意味もないことになる。</p>

<p>それではつまらないのでもう「環境」を少し掘り下げてみることにする。</p>

<ul>
  <li>目標</li>
  <li>行動哲学</li>
  <li>責任</li>
  <li>競争</li>
  <li>ルール</li>
</ul>

<p>これらについて、本書から気になった点をいくつかメモしておく。</p>

<h4 id="section-1">目標・理念</h4>

<p>いかにシンプルに自分たちの仕事を伝えられるか。無駄を省けるか。</p>

<p>そのために、</p>

<ul>
  <li>やることもやらないことも定義する。</li>
  <li>なんのためにやっているかを共有する</li>
</ul>

<p>これらが浸透していれば、
自分たちの仕事がどう社会に役立つのかがわかりやる気を上げやすいし、同志も集まりやすい。</p>

<h2 id="section-2">仕事の進め方・ルール</h2>

<p>目標が定まってくれば、自ずとシンプルになる。</p>

<p>まず、上流行程は、目標を達成するために一番いい方法をメリットベースで考える。
ここを妥協するとあとあと大変なことを肝に命じる。</p>

<p>そこが決まれば、あとは実行するのみ。手段はある程度アジャイルにやれる。
仕様書やルールもほとんど作らなくて良い。
なぜなら目指すものは共有されているし、それを常に説明できるはずだから。</p>

<h4 id="section-3">責任</h4>

<p>自由を与える分、責任も伴うと言っている。
責任というのは、賞与や雇用の継続に関わってくるらしい。</p>

<h4 id="section-4">オフィスの環境</h4>

<p>アイデアは、全くの自由よりも、少しの制約を与えた方が発想しやすい。</p>

<p>自分だけでなく周りとのコミュニケーションや、部屋が片付いていることも重要。</p>

<h4 id="section-5">社内政治</h4>

<p>必要悪らしい。</p>

<h3 id="section-6">感想</h3>

<p>全体として、サボるのの防止とか責任を与えることとかは興味がなくて、
どうしたらより仕事に興味を持ってもらえるか、楽しめるかを考えていくほうが有意義だなと思った。
なによりそれ考えるの楽しいし。</p>

<p>責任に関しては、年功序列でないくらいで別に厳しくはないような。。。</p>

<p>社内政治に関しても、必要悪と諦めてる時点でやだ。処世術として新設で書いてくれれいるのだろうが、参考にしたくない。</p>

<p>まぁ、そこに労力を割きたくないのは皆わかっているのだろうが、報酬のためかAppleの高い地位が欲しいためか。</p>

<p>個人的には、上昇志向が強い人と一緒に働くの嫌だなぁ。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Non-designers design book]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/15/nondesigners-design-book/"/>
    <updated>2014-06-15T12:05:34+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/15/nondesigners-design-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>デザインとは何か？
自分の考えを他者に伝える方法論だと思っています。
だから世の中に本が溢れる。絶対的な指標がないから。人間工学とかはあるかもしれないけど。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4839928401/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41nvddaG9BL.jpg" width="351" height="500" alt="ノンデザイナーズ・デザインブック [フルカラー新装増補版]" title="ノンデザイナーズ・デザインブック [フルカラー新装増補版]" /></a></p>

<p>デザインで使われる名前や原則を知ること。すると認知できるようになり、違いを認識し、コントロールできる。</p>

<h3 id="section">4つの基本原則</h3>

<h4 id="section-1">コントラスト</h4>

<p>違うものははっきり区別する</p>

<h4 id="section-2">反復</h4>

<p>同じものは同じように表現する</p>

<h4 id="section-3">整列</h4>

<p>全体としてまとまりを持たせ、混乱を防ぐ</p>

<h4 id="section-4">近接</h4>

<p>近くに寄せることでグルーピングできる</p>

<p>これだけです。</p>

<p>プログラミングに似ていますね。
まとめられるものはまとめる。意味合いが同じならインターフェースを切って揃える。</p>

<h3 id="tips">細かなTips</h3>

<ul>
  <li>
    <p>デザインを矯正させるツールとかあったら便利かも。
HTMLのチェック役として色やフォントや大きさをチェックするもの。</p>
  </li>
  <li>
    <p>インパクトを与えるには、それまでに整然としている必要がある。相対的な違いが重要。</p>
  </li>
</ul>

<p>人は無意識に分類しようとする。
パッと見てまとまりがないと認識力が落ちる。（広告価値が薄れる）
一貫性があると理解しやすい。既に前提条件を共有してるから。（ブランドは短期間では作れない）</p>

<h4 id="section-5">目的に応じて</h4>

<pre><code>* 名刺なら洗練されたイメージを。空白をうまく使う。
* チラシならインパクト重視。文字は小さくても読む。
* ニュースレターは単調にならないこと。
* コントラストを大きく取る。
* パンフレットは読む人の視線の動きを把握すること。
</code></pre>

<h4 id="section-6">カラー</h4>

<pre><code>* トーンが似すぎると見づらくなる。
* コントラストは定番
* トライアドは洗練
* 近い色は安定感を生み出せる。
* 暖色が多いとうっとおしい。
</code></pre>

<ul>
  <li>
    <p>補色→シンプルで人目に付く。</p>
  </li>
  <li>
    <p>トライアド→見やすい。カラフル。</p>
  </li>
  <li>
    <p>スプリットトライアド→洗練されてる。</p>
  </li>
  <li>
    <p>類似色→落ち着く。</p>
  </li>
</ul>

<p>明度を揃えると統一感がある。</p>

<h3 id="section-7">実践の際の手順</h3>

<ul>
  <li>焦点、伝えたいポイントを明記する。</li>
  <li>情報をグループに分ける。</li>
  <li>反復を作る。</li>
  <li>見た目を整える。整列させる。</li>
</ul>

<p>色が何がいいかなんてどうでもいい。わかりやすければそれで。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[validatorの扱い]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/02/validator-usage/"/>
    <updated>2014-06-02T22:39:55+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/02/validator-usage</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今日はValidatorをどこのパッケージに入れておくべきか、ということを話していました。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">前提条件</h3>

<ul>
  <li>変更はパッケージ内で完結するべき。</li>
  <li>なるべく他のクラスを知らないことが望ましい。</li>
  <li>クラスは一つの責務だけ持つべし。</li>
  <li>Validatorには種類がある</li>
</ul>

<p>以上の条件を元に、なるべく良い設計を考えます。</p>

<h3 id="validator">Validatorの種類について</h3>

<h4 id="section-1">１ データ型からありえないもの</h4>

<p>データとして明らかにおかしいもの（Priceなのに文字列・マイナス値など。）を予め除去しておくもの。</p>

<p>主にDTOの生成時に検証する。</p>

<p>不正なデータが入力されうるのは、ユーザーからのアクセス、外部APIなど。</p>

<h4 id="section-2">２ その処理の中ではありえないもの。</h4>

<p>その処理の中で存在してはいけないデータの構造（ID値が重複している・アダルトコーナーに18歳未満がいる、など。）</p>

<p>主にServiceの中で検証する。</p>

<p>基本的にはServiceと対になると思われる。</p>

<h3 id="section-3">構成案</h3>

<p>１はDTOと同じパッケージ</p>

<p>２はServiceと同じパッケージ</p>

<p>とかに入れておくといいのではと思います。</p>

<p>DTOにValidationを知られたくない気もしますが、これは仕方ないかと。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[津田マガ vol.95]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/10/07/tsudamag-vol95/"/>
    <updated>2013-10-07T16:39:08+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/10/07/tsudamag-vol95</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>津田メルマガvol.95【南場智子が語る経営のキモ、原研哉が明かすデザインの着想法】</strong></p>

<p>漫然と読むのもアレなので、ちょっと時間を捻出してまとめてみることにしました。まぁ簡単に備忘録程度です。非常に面白いメルマガなので、興味を持った人は購読してみては？</p>

<h3 id="section">「不格好経営」に学ぶ組織のつくり方</h3>
<p>南場智子×津田大介　対談</p>

<h4 id="section-1">内容</h4>

<p>マッキンゼーのコンサル出身なのは有名な話ですが、Webサービスをクライアントに勧めていても、コンサルは実際に動けないから少なからずストレスだったようです。</p>

<p>で、会社を興してこのかた、会社を『社会の公器』にしたいと考えているそうです。ご自身が一度離れたのも、夫のこともあるけど、自分のてを離れても成長できる組織になってほしいから。</p>

<p>人を雇うときは、その人の人柄の透明性や思考の独立性を重視する。見ていればだいたい伝わってくるものだとか。で、これだと思った人には口説き落とす。損得でなく信念で。泥臭く。</p>

<p>社員との接し方について。会社の上下関係と人間としての上下関係は違う。叱る・褒めるでなくて、クレームを言う・感謝する、を心がけている。</p>

<h4 id="section-2">感想</h4>

<p>当時からIT企業のコンサルを務めていたからこその成功かもしれませんが、本人はコンサル時代の経験は役に立たなかったと言っています。
まぁ１００％本当ではないのでしょうが、実際はロジックや数字なんてあまり意味はなくて、どれだけ自分が注力できるかにかかっているようです。人を口説き落とすときも同じで、ロジックなんぞ詰めてたらまぁ普通は勝てないのですよ。</p>

<p>理屈の外にあるものでも人は動くし、世の中も意外とそうやって回っているんだなと感じました。（もちろん、ロジックを極めた上での発言なのでしょうが）</p>

<h3 id="section-3">複合的思考が世の中を変える　原研哉が語る「デザイナー的人材の重要性」</h3>

<p>津田大介と原研哉　最小単位で伝える（過去記事）</p>

<h4 id="section-4">内容</h4>

<p>日本は工業立国の立場を新興国に渡して、モノでない価値を作り出していかなければならない。</p>

<p>家も同じ。ただの物質から、より主体的な、自らの居心地の良さを追求して行く過程にある。</p>

<p>ニーズに合わせると、短期的な得に流れがち。人としてルーズになっていく。</p>

<p>自分の中のカオスが高まるほど、いろんな問題の本質が見えてくる。その直感を人に説明する時に使うのが理論。</p>

<p>長期的な欲望は、こちらで示してあげなければ人は認識できない。それはデザインで欲望をエデュケーションすること。
デザインすることで、使い手側が明確になる。なんでもありは良くない。Twitterは最小単位、エッセンスだけでコミュニケーションできるのがいい。
しかも情報が流れて行く。デザインというのは、相手に誤解なく伝わること、それには引き算も必要感情のコミュニケーションが増えた。ブロトコルを定義した感じ。lineも同様かと。</p>

<h4 id="section-5">感想</h4>

<p>僕は、『デザイン』は相手に自分の考えを正しく伝える手段だと思っています。（別にキレイなものを作ることだけがデザインじゃないので）
Twitterを例に上げますが、140文字しかないこと、情報が勝手に流れていってしまうこと、これらのデザインが功を奏したという声が多いです。これが文字数も無制限、いつでも過去の記事が見れるし、まとまっている、となると情報は溢れ、ユーザーは情報の食あたりをおこすでしょう。そうならない『ちょうどいい』調整をデザインしてるところがミソです。
他の全てのものも同じで、ユーザーは自分の本当の欲求・理想はわからないものです。そんな深く考えないから。だからといってユーザーの声に耳を傾けていくとガラケー的なことになるのは承知のとおりです。じゃぁ、アレもできるコレもできる、といったカオスな状況から、ユーザーの思考を整理してあげる。必要とあれば引き算をしてあげる、これがデザインの役目です。
基本的にモノや情報は溢れかえっているんです。それを見やすく・使いやすく統合していくのがこれからのメインの仕事になるんじゃないかと思います。</p>

<h3 id="section-6">『ネット選挙とデジタル・デモクラシー』一部無料公開</h3>

<p>なぜネット選挙がイマイチ浸透しなかった、影響が少なかったのか。メディアの情報量は多かったんだけど複雑すぎるから。しっかりした意見であっても実行されなければ意味がない。こんな状況では、政策の是非をいちいちチェックしたくない、しかもどうせ守られない、だからイメージで投票するのは当たり前。</p>

<p>加えて、日本では政策を議論することは候補者にとって得にならない。政党の権限がでかすぎるから。党意と異なる発言は容易に罰せられる。政治家が容易に発言できない機構ができている。なぜこうなるかというと、政治家個人は、いちいち個別の法案に対しての知識をつけて自主的に意思決定を下すのが容易でないから。政党としては、票数が確保できる方が発言権が高まる。つまりは政治家なんて誰でもいい仕組みになってる。</p>

<p>とはいえ、情報発信の土壌も必要性も高まってきた。今後は情報発信しない政治家は、できるのにしないと取られることになる。この風潮は大きいだろう。それを危惧したとて、当たり障りないことを発言すればすぐにバレる。</p>

<h4 id="section-7">感想</h4>
<p>政党制度の仕組みは中からは変わらないでしょう。資金の関係もあるし、師弟関係とかイロイロあるだろうし。別に悪いとも思わないけど、より良くするためにはどうしたらいいのか。国民レベルで言ったらやはり言動をチェックしていくしかないでしょう。情報が多すぎてわかりにくいというのならまとめましょう。ホントに必要な情報なんてそうそう多くないでしょうからね。</p>

<h3 id="section-8">オマケ</h3>
<p>特に意味はなく。</p>

<iframe src="//player.vimeo.com/video/62846755?color=ffffff" width="350" height="250" frameborder="0" webkitallowfullscreen="" mozallowfullscreen="" allowfullscreen=""></iframe>
<p><a href="http://vimeo.com/62846755">A-Trak &amp; Tommy Trash - Tuna Melt</a> from <a href="http://vimeo.com/pompandclout">Pomp&amp;Clout</a> on <a href="https://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
