<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Psycology | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/psycology/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-01-18T15:04:54+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[幸福の計算式]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/09/17/hapiness-calc/"/>
    <updated>2013-09-17T10:18:06+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/09/17/hapiness-calc</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00GJC0MZG/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51sFcJOMwUL.jpg" width="364" height="500" alt="幸福の計算式　結婚初年度の「幸福」の値段は２５００万円!?" title="幸福の計算式　結婚初年度の「幸福」の値段は２５００万円!?" /></a></p>

<h2 id="section">幸福は定量化できるか？</h2>

<p>幸福は定量化・数値化できるのか？という問題に対して全力で取り組んだ本書。人によっては「何勝手なこと言ってんだ！ふざけんな！」などと怒ることになるかもしれませんので、予め忠告しておきます。だって、本のサブタイトルがもう喧嘩売ってるもの。</p>

<p>少なくとも、優先順位はつけれそうですね。ミカンよりリンゴの方が好き、という人が多ければ、一般的にリンゴの方が幸福度が高められるのでしょう。
もちろん中には、「俺はミカンの方が好きだ！」なんて人ももちろんいるし、「どっちも嬉しくない」なんて人もいて、人によって幸福度の上がり方は異なるのは当然です。</p>

<p>「幸福なんてひとそれぞれだろ！それを研究して定量化してしまうなんてバカげてる！」という人もいるかもしれません。しかしよく考えて下さい。</p>

<p>『人による』と言ってしまっては何も始まりません。法律や社会秩序において、『考え方はひとそれぞれだから』なんて言ってしまっては社会が回らなくなります。仕事も全てそうです。IT化が進んでハッピーになる人もいるけど、職を奪われたりする人も当然います。車は事故る可能性があるのに、大勢の人が乗っています。</p>

<p>ある程度の平均値を考え、それを最大化することを目標にしながら、例外をきちんと許容すること、これが政治の役割、社会の在り方じゃないでしょうか。その最大化のためのロジックがあるのなら、ぜひ参考にしたいじゃないですか。</p>

<p>それでは本書の細かいところに移りましょう。</p>

<h3 id="section-1">人は相対的に幸せを感じる</h3>

<p>自分の収入が増えたら、もちろん人は嬉しくなる。なら全国民の所得を増やせばいいじゃないか、と考えると、それも違うらしい。貧乏というのは相対的なもので、全ての人が豊かになったということは、実は誰も豊かになってないのと同じことになる。</p>

<blockquote>
  <p>僕らはお金をたくさんほしいんじゃない。「周りより多くほしい」んだ。</p>
</blockquote>

<p>他にも、犯罪が多い地域ほど犯罪被害者の不幸度は少なく、その他の人の幸福度も小さい、というデータがあります。
要は、犯罪の被害に遭うことは確かに不幸なのだが、みんな被害にあってるならそんなに気にしない。事象それ自体でなく、それが当たり前なことなのかどうかで抱く幸福度は変わるから。</p>

<p>仕事も同じ、体重も同じ。ただし、その基準が甘くなると人は努力をしなくなる。周りを見て自分と大差なければ何も焦ったり頑張ったりしないよ、だって疲れるもの。その結果、肥満者は増え、失業者も増え、効率の悪い仕事ばかり回っていく。世の中はこういうものらしい。</p>

<p>メディアを用いた実験で面白い結果が得られました。とある価値観の放送を長い間聴き続けた人は、自分の価値観は変えないまでも、世の中の基準はそうなのだと認識し、許容するようになったというものです。
他のボランティアの実験でも、行為の倫理的な正しさを訴えるよりも、「みんな協力してくれた」ことを訴えたほうが行為をしてくれる人が増えたそうです。
個人の信念を変えるのは難しいが、世論や世の中の基準を変えることはできる。人は理屈よりも同調意識で動く生き物である。</p>

<p>結局人は相対的にしか判断出来ない、ということをはっきりと自覚し、幸福を追い求めすぎないことが大切だと言えます。
一度幸福を手に入れてしまったら、それ以上を求めてラットレースになるだけなのだから。人は幸福を求めるがゆえに不幸になる。それを解決するには、中道を行くこと。幸福を与えてくれるものにしがみつけば将来不幸になる。心の内側から幸福を描き出すことが大事。
（計算式、なんてものから離れてしまいました。）</p>

<h3 id="section-2">思い込みの話</h3>

<p>子供がいることは夫婦関係にとって、個人の幸せにとってマイナスだというデータがあちこちである。子どもを産むと、一年以内にはもう、９５％の人の幸福度は生まれる前より下がっているとか。
そしてその下がり具合に慣れるのが５年後くらいらしい。まぁ子どもを持てる代わりに世話に時間が取られて、精神的な安定も、夫婦の時間も、友達付き合いの時間も減ってしまうのは理屈ではわかります。
が、それを指摘すると大抵の親は反発しますよね。。。
まぁ、離婚率３５％とかいっててもウチは大丈夫、って言うようなものでしょうか。後戻り出来ない選択をした後は、それを正当化しようとする意思が働くものです。</p>

<p>じゃぁ、まだ子どもを産んだことないけど産みたい、って夫婦はどう考える？産まないほうが幸せになれるよ、なんておせっかいを言ってもまぁ聞かないでしょう。理由を聞いても、まともな理屈の答えは返ってこないでしょう。</p>

<p>「人は子供を生むものだ」とか、「次の世代がいなくなったら社会が成り立たない」なんて言うのはナンセンスです。
自分の子供を、社会のために人として必要に迫られて、産みたいと思う人なんてほとんどいないでしょう。
だから産むなって言う訳じゃないんですが、産んだ後の責任が問われる事が多い昨今、もう少し考えて、幸せは減っちゃうかもしれないけど産みたい、と思えて初めて産むとかしてほしいなと思います。</p>

<h3 id="section-3">時間が解決してくれる話</h3>

<p>時間は幸福も不幸も風化させてしまう。生まれながらの美貌や障害も、あまり影響を及ぼさない。もう慣れちゃったから。人はプラスの感情に特に慣れやすい。マイナスの感情も少し遅くはあるが慣れてしまう。</p>

<p>感情を想起するのは、そこに注目するから。何かを感じ取ろうとするから。逆に言えば、理解すれば注目はなくなり、感情の変化もなくなる。例えば人が死んだ時に、葬式を行うことで、理屈ではっきりと死を理解できる。そうすると感情を乗り越えられることが多い。</p>

<p>逆に日々感じざるを得ないこと、注目しなければいけないことは長く感情に影響を与える。失業者はいつまでも不幸な感情が残るものらしい。それは社会的なステータスだったり、これからの生き方を考えなければいけないから。</p>

<h3 id="section-4">まとめ</h3>

<p>政治の存在意義は、言ってしまえば地域レベルで幸福の最大化を行うことです。政府は幸福度を考慮すべきですが、ただしそれは幸福指数を元にしろと言うわけではない。
短期的な幸福を求めて耳障りの良いことばかり言うのではなくて、長期的な最適解を示さなければいけないと思います。そのためにこういった計算式も参考になるかもしれない。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[相手の気持ちに]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/04/03/the-others-feelings/"/>
    <updated>2013-04-03T09:44:44+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/04/03/the-others-feelings</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>初日だからみんな見てくれただけなんじゃないか・・・。
とか思っちゃうカンジですね。。</p>

<p>そういえば、面と向かって言ってくれる人も、
「ブログ見てるよー。o( ´_ゝ｀)ﾉフフッ」
くらいの感想が多い気がしたり。。。なんだよその顔は！</p>

<p>ま、いいです。数人でも読んでくれてるんであれば。</p>

<h3 id="section">相手の立場を考える</h3>
<p>今日は相手の立場を考える話。</p>

<p>席が一番前だからか、研修担当の社員さんへ質問に来る人らの声がよく聞こえます。聞いてると、「あ〜、社員さん大変だな〜。」と感情移入しちゃいます。
だって、質問の質がバラバラでしょうもないこと聞いてくるヤツもいれば、技術的なトラブルをガーっと話す人もいて、さすがに全てに即答してく聖徳太子みたいなことはできないですよ。「ウルセー！！」っていいたくなるもん。
なので、質問する際は、相手の立場やキャパとかを考えてしたらいいと思います。</p>

<p>今日の朝礼の「コスト」の話もそうで、相手に質問なり話しかけたりすることは、相手の時間と脳を消費してることになるわけなので。聞いちゃダメではないけど、簡潔に話すことは大事ですね。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[言葉力が人を動かす]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/09/22/words-force-moves-the-people/"/>
    <updated>2012-09-22T00:21:27+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/09/22/words-force-moves-the-people</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4492533052/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41UnyizCB2L.jpg" width="336" height="500" alt="言葉力が人を動かす―結果を出すリーダーの見方・考え方・話し方" title="言葉力が人を動かす―結果を出すリーダーの見方・考え方・話し方" /></a></p>

<p>最初に言っておきますが、僕は自分ではほとんど本を買いません。
というのも、父親が本好きで大量に持っているので、いつも会うときに
オススメを教えてもらってます。
（その代わりに新しいネットサービスとかデバイスの話をしてます。）
なのでこの本も、厳密には自分で選んだわけではありません。</p>

<p>まぁ、そんな予防線（意識高くないアピール）を張ったところでですが、
この本、わかりやすくて面白かったです！</p>

<p>大事なのは、</p>

<ul>
  <li>言葉と行動が一致していること。（知行同一）</li>
  <li>全てオープンにして透明にすること</li>
  <li>相手によって伝え方を変えること</li>
</ul>

<p>でした。
順番に行きます。</p>

<h3 id="section">言葉と行動が一致していること</h3>

<p>逆説的ですが、『言葉力』は『言葉以外での説得力』
であるということでした。
例えば、口ではどんなに良いことを言っていても、
その人自身が言葉通りに行動出来ていなければ、
その言葉はニセモノになってしまいます。
逆に、行動が伴っている人の言葉は重みがあります。</p>

<h3 id="section-1">全てオープンにして透明にすること</h3>

<p>よく、『情報はどこがソースかではなく、中身が大事』
と言われますが、やはりこれは違います。</p>

<p>新聞と２ちゃんの書き込みなんかを比べたときに、
内容が同じでも、既に十分な信頼を勝ち得てるから、
新聞の方にみんな耳を傾けるんです。</p>

<p>「見る・語る・実行する」
このサイクルを繰り返して初めて、言葉は人に影響を与えられるのです。
（見る、は分析するの意味です。）</p>

<p>同時に、同じことを繰り返し言い続けることも重要です。
僕は本なんかもそうだと思うのですが、
基本的に伝えたいキーコンセプトを、
視点を変えたり体験を持ち出したりして繰り返し伝えてるんだと思います。
（僕のブログも、わりと同じことを繰り返し言ってる気がします。）</p>

<p>全てオープンにすることはもはや当たり前ですが、
隠すよりも全てを伝え、最適な方向を示していくのが
他者の説得でも、モチベーションを高めるためにも有効です。
（なにより健全です。）</p>

<h3 id="section-2">相手によって伝え方を変えること</h3>

<p>これも僕も何度か言っていますが、
技術屋は特に専門用語を使いがちです。</p>

<p>相手の知識・性格を踏まえて、
データで攻めた方が良いのか、
感情論で押し通すのか、
なるべくわかりやすく例えてあげるのか
を考える必要があります。</p>

<p>結局、言葉の力に近道やウラワザはなく、
コツコツと信用を上げ、試行錯誤を繰り返すしかないという話ですね。
精進します。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[マンガで学ぶ男性脳]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/08/24/how-male-brain-is/"/>
    <updated>2012-08-24T00:32:32+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/08/24/how-male-brain-is</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00F2H38Q4/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51wsq1cTyxL.jpg" width="336" height="500" alt="天才柳沢教授の生活　『マンガで学ぶ男性脳』「男はここまで純情です」セレクト１８ (講談社＋α文庫)" title="天才柳沢教授の生活　『マンガで学ぶ男性脳』「男はここまで純情です」セレクト１８ (講談社＋α文庫)" /></a></p>

<p>実家に帰ったときにたまたま目に入った本です。
マンガなのでサクっと読めました。</p>

<p>ただこれ、ほとんどのひとが、読んでも</p>

<p>(＠゜Д゜＠；)ハァ？</p>

<p>ってなると思います。</p>

<p>簡単に言うと、男性脳のテンプレ的なおっさんが出てくる話です。
曲がったことが嫌い、日々の秩序・繰り返しにこだわる、常に理論的、
コミュニケーションに難がある。</p>

<p>男なら少なからず共感できる内容だと思います。</p>

<p>で、普段こーゆー『男性脳』とかをブログに書いたり話してると</p>

<p>「そーゆー風に、男だ女だ、理系だ文系だで区別するの腹立つんだけど。それぞれ個性があって、偏見で決めつけんのは良くないよ。」</p>

<p>ということを言われます。</p>

<p>もちろん、偏見や決めつけは良くない。
ただ、違いがあるということを知るのは大事だと思うわけです。</p>

<p><strong>違いがあるのを知らずにいると、伝え方・関わり方を間違えやすいと思うから。</strong></p>

<p>人は全て違うから、って毎回リセットしていたら、
長年の付き合いならまだしも知り合い程度の人に対して、
何もできないですよね。</p>

<p>また、考え方も「相手の言い分も理解するけど、自分のも。」
とかって、自分の考え・価値観を理解させようとしそうな気がします。</p>

<p>自分にとっての正しい伝え方をするんじゃない。
相手に届きやすい伝え方をするべきだ。</p>

<p>ってのが僕の持論です。
（内容はまた別ですよ。そこまで相手に合わせてたら下ネタばかりになるし…。）</p>

<p>とは言っても、思い込みや偏見でなく、
理論的に受け入れてもらえそうな話をします。
（ただ、あまり好ましくない内容かもしれないので、
　フェミニストは見ないでください。）</p>

<p>否定できない事実として、生物は強いDNAを後世に残して、
種として生存し続けることが目的です。</p>

<p>で、ほ乳類である人の女性は子どもを産みます。
その際に、少なくとも１０ヶ月、子どもを育てるとなるとそれ以上、
生殖活動はできません。</p>

<p>一方男性は、理論上は数分交わるだけで、他に制限されるものはありません。</p>

<p>生物としては、理屈では、
女性は、子どもを産むことはかなりの時間的リスクを伴うため、
失敗は許されません。
一回の妊娠がとても大切なため、強いDNAを残すために相手選びは超重要です。
男性は、時間的制約がないため、自分のDNAを多く残すことができます。
そのため、相手はさほど重要ではありません。失敗してもリスクがないから。</p>

<p>また、男性は夢見がちで、女性は現実的って言われるじゃないですか。</p>

<p>これは僕の推測なのですが、狩猟時代、
力の強い男が狩りに出て、
子どもを身ごもる女性は集落で暮らすわけです。</p>

<p>その結果、男性はよりよい獲物・狩り場を探す必要があるため、
長期的な視点をもつ。
女性は、集落にある資源を有効に使うため、短期的・現実的な視点を持ち、
（ついでに）他の女性同士とのコミュニケーション能力が身に付いた。</p>

<p>さらに、先ほどの子孫を残す目的で言うと、
一夫多妻制が合理的なのですが、農業が発達するとそれが変わった、
という考察がありました。
さすが猪子さん、って感じでオススメです。</p>

<p>→<a href="http://gendai.ismedia.jp/articles/-/33283" target="_blank" title="猪子寿之×安藤美冬"><u>猪子寿之×安藤美冬</u></a></p>

<p>何が言いたいかっていうと、物理的に男女は違うわけです。
当然、それに伴って考え方も変わってて然るべきで、
それを頭に入れておいた方が色々と上手くいきやすいんじゃない？
ってことです。</p>

<p>「なんでわかってくれないの！」</p>

<p>から</p>

<p>「男にならこう伝えたらわかってもらえんじゃないか。」
「男はこう考えるんだから、そこは割り切るか。」</p>

<p>といった感じになると思います。</p>

<p>最後に、「男女は違うものだ」ていうと決定的に決別されかねないので、
自己弁護もかねて一言。</p>

<p>男性脳みたいに、未来ばかり夢見て地に足つかないのもダメだし、
女性脳みたいに、短期的にしか考えられなかったらいずれガタがくるし。</p>

<p>両方の良いところを引き出し合えば一番良いと思います。
自分と違うから拒絶するんじゃなくて、
違うことからイロイロ学んで、楽しめれば良いと思います。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
