<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Works | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/works/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-05-06T21:12:54+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[伝説の新人]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/24/rookie-of-the-legend/"/>
    <updated>2013-07-24T11:33:15+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/24/rookie-of-the-legend</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4087860213/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41SyDv%2B5skL.jpg" width="349" height="500" alt="伝説の新人 20代でチャンスをつかみ突き抜ける人の10の違い" title="伝説の新人 20代でチャンスをつかみ突き抜ける人の10の違い" /></a></p>

<p>けっこう面白かった。配属されたらまた読みなおそうと思います。</p>

<p>内容としては、『新人としての強みを理解すること』に尽きます。
なぜ何もできない僕らが雇われたのか？</p>

<ul>
  <li>白紙である。→習慣を一から作ることができる。基準を作れる。</li>
  <li>失うものがない。→積極的に手を上げること。どんな雑用でも構わない。</li>
</ul>

<p>逆説的ですが、これらが新人の強みだと言います。ゼロから作り上げることができる点が大事だと自覚をすべきと。</p>

<p>そうした上で、真理として、
* チャンスは突出したものに集中する
* 四六時中目標に向かっていなければ、一流にはなれない。</p>

<p>持つべき目標としては、とにかく高いレベルをブチ上げることです。「やり方がわかる目標は目標として小さすぎる」などと書かれていました。その高い目標を達成するためには何が必要か考えて実行することが何より重要です。</p>

<p>また、周りの物事に対して自分ごとの範囲を広げることで、取り組む姿勢や努力量がより高くなります。
「なんでできないのだろう」を「どうしたらできるのだろう」と問い直すだけで思考が変わります。
ただ目の前のことだけ考えるのでなく、「なぜそれをするのか」といった抽象度を高める（次元を上げる）思考をすると、やる気が出たりします。</p>

<p>具体的な行動としては、とにかく与えられたものに対して、期待値以上の成果を上げ続けること。『頼まれごとは試されごと。』と思え、です。</p>

<p>仕事の依頼は、その人にふさわしいレベルのものが与えられます。まずはその期待を超えること。たとえ雑用でも、期待値を超え続けると、誰も雑用のままにはしておきません。</p>

<p>また新人の場合、たいてい仕事のノウハウはひと通り教えてもらえますが、それ以上は自分で盗むしかなくなります。また、そういった言語化出来ないようなスキルこそ、成長するためには必要です。
先輩からいかに盗めるかを最優先に考えること、その上で必要ならば同行などお願いすることが必要で、そのためには仲良くなる、信頼してもらうことが必要になります。</p>

<iframe width="350" height="250" src="//www.youtube.com/embed/N_2lrw0w2m0" frameborder="0" allowfullscreen=""></iframe>

<p>オマケ：
本読むといいよ、って書いてありましたｗ
研修終わったら、有志で読書会を開きたいなと。各々が読んだ本の感想や要約をして（アウトプットの練習）、本もシェアする、みたいなカンジで。
既にちょくちょく誘ってみたりしてます。興味あれば声かけて下さい。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[マッキンゼー式 世界最強の仕事術]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/23/worlds-most-powerful-work-tips/"/>
    <updated>2013-07-23T11:37:34+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/23/worlds-most-powerful-work-tips</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4797337389/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51S8Z3MuImL.jpg" width="343" height="500" alt="マッキンゼー式 世界最強の仕事術 (ソフトバンク文庫)" title="マッキンゼー式 世界最強の仕事術 (ソフトバンク文庫)" /></a></p>

<p>今回は、３０分で読んで３０分でレビューを描き上げることを目標に読みました。
なんでかって言うと、内容的に、エピソードを省いてエッセンスだけ読み取れば十分そうなものだったというのと、時間の使い方の内容だったから。</p>

<p>ちなみに最近、本を買うときに値段で躊躇することはなくなりましたが、時間への意識が強くなりました。
例えば、辞書なみのボリュームで安くて、これ一冊あればオッケーってやつでも、読みづらければ時間の無駄なので、薄くて内容なくてもわかりやすい本を数冊買います。難解な文章より、イラスト添えてなんとなくわかるほうが頭に入りやすくて効率が良いので。
ぶっちゃけ、時給換算で2000円以上くらいで考えてるので、読書時間が一時間浮くなら本の一冊や二冊なんて安いもんです。
読者の方も（同期が多いと思うので）時間の管理をおすすめします。</p>

<p>さて、そんな中で本題。
要点は、「費用対効果の最大化」です。コスト（時間・お金）当たりの効果（便益・ベネフィット）が常に最大になるように行動しましょうということです。</p>

<ul>
  <li>
    <p>事実に基づき、厳密に構造化され、仮説主導であること。
たいていの物事は、必要な事実を揃えて時間をかけて考えれば同じような結論にいくものです。その業界や会社に精通していればなおさら。そこを部外者のコンサルタントが如何に説得力をもたせるか、短時間でそこに近づけるかが重要です。</p>
  </li>
  <li>
    <p>プレゼンはシンプルであるべき。要求がボケると意味が無い。
相手の時間・効率を活かすことも重要です。難解な表現や冗長な言い回しは、相手の思考のリソースや時間を奪ってることを強く認識すべきです。</p>
  </li>
  <li>
    <p>相手に尽くすのが得。
相手に求め過ぎない。まずは相手の願望を満たす。お礼状など、手厚く礼を尽くす。まずは信頼してもらえる土台作りから。誠実さが結果として得になる。などなど。
超エリートの企業がしていることも僕らと同じです。人と接する・向き合うのだから相手の感情を理解することが大事。そして、それを再現性をもって論理的に接し、自身の感情をコントロールすることが重要。</p>
  </li>
  <li>
    <p>自分の考えに固執しない。
自信満々に、且つおおざっぱに。相手の声を聞く柔軟性も必要。悪いアイデアなんてものはなく、自分たちの受け取り方の問題にすぎない。許容力を高めることで、柔軟な問題解決ができる。</p>
  </li>
</ul>

<p>以上のことなどを、費用対効果を考えた上で実行します。ちなみに逓減効果というものがあって、同じ事でも回を重ねるごとに効果が減っていきます。常により効率の良い方へと行動していくことで、若造でも大企業のお偉方と対等に話をすることができるようになります。</p>

<p>こういった職場の激務さはよく聞く話ですが、絶対的に時間が足りない環境に置かれることで、時間を意識せざるを得なくなるようです。あなたの一時間はどれくらいの価値があるんでしょうか？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[評価と贈与の経済学]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/16/grants-economics-and-evaluation/"/>
    <updated>2013-07-16T11:45:43+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/16/grants-economics-and-evaluation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00BVM9K66/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51uxVjtQHyL.jpg" width="375" height="500" alt="評価と贈与の経済学" title="評価と贈与の経済学" /></a></p>

<p>タイトルは仰々しいけど中身はラフなもんで、「これからは資本だけじゃなくて信頼（≒評価）が大切だよね。そのためには贈与しあうことだよね」といった内容です。研究者の内田さんと、なんか自由気ままな岡田さんが同じ結論になってくのが面白かったです。</p>

<ul>
  <li>
    <p>イワシ化する 脳カ化する社会
→情報が溢れるようになって、基本的なニュースは大衆に合わせておけば問題無いだろう、という認識になっている。特に考えず群れになる感覚。
しかし、マスメディアの衰退で共有する文脈がなくなってきていて、各々が自分の好きなものをフォローして仲間を作っていく。そこでもまた共通の価値観を持つ者同士群れになり、違う意見（自分の「好き」が脅かされる意見）を拒絶する。
それらをイワシ化と呼んでいる。</p>
  </li>
  <li>
    <p>嫌なことをやると身体能力が下がる。からやる気をなくして無気力になる。
→近年では身体的なシグナルを無視しがち。周りに合わせるんじゃなくて自分の体調変化にも気を使う必要がある。</p>
  </li>
  <li>
    <p>理想を高く掲げさせられ、現実に挫折するから肯定的な意見で守らざるを得ない。
→相対評価の中ではストレスが多分に溜まる。すると精神的安定のために、自分の耳に心地いい話ばかりを取り入れるようになってしまう。</p>
  </li>
  <li>
    <p>武道のそもそもの目的は自己研鑽
→武道とは本来、自分の生きる力を高めること。勝敗や巧拙は関係なく、昨日の自分より（生物的に）たくましくなれたかどうか。</p>
  </li>
  <li>
    <p>努力・能力と報酬は一致する、わけない。
→当たり前と言いつつ、内心信じている人が多い。例えば自分の努力が報われないから嫌だ、などという場合、本当にそのシステムを信じてたら報酬を急ぐことはしないはず。報酬になることを急ぐのは、自分の（能力の）価値を認めてないから。
じゃぁ努力は不要かというともちろん違くて、自分の努力を楽しめる人はそれだけで報酬を得ている。そこを楽しめるようなマインドを持っておくと生きやすくなる。</p>
  </li>
  <li>
    <p>自分の成功は自分だけのものか。
→成功は自分の力じゃない。過去に食わせてもらってたから今報酬を得られてる。それを次の世代に返す。他人を食わせるために頑張ろうって思えればいい。自分が養える人たちは相互に支えあっていこう（拡張家族）という考え方。
一人でも生きていける（なんでも一人でこなすべきとする）時代は終わったので、残ったパイを有効に分け合うには集団を構成したほうが効率的。近年のシェアハウスとかも拡張家族。</p>
  </li>
  <li>
    <p>評価（贈与）経済について。
→誰かにパスを出すことがゲームに参加する条件。相手からパスを待ってるうちは輪に入れない。誰かに与えないと、自分の今の与えられた境遇を自覚できないから。（返報性の原理）
評価経済の中で、損得とかでなく非対称なやり取りをすることが家庭を持つ意味。贈与を始める人が親。誰でも偉くなれるシステム。そして子は、師と仰げる人* カリスマ性のあるひとを擁立する。</p>
  </li>
</ul>

<p>ネットが広まり、良くも悪くも信用が素早く確認できるようになった。現時点の資本より、これらの信用の方が重要になるのでは。</p>

<ul>
  <li>
    <p>アメリカはリカバリーの文化
→失敗してからなんとか取り返そうとする。未然治療の概念はない。
例えばロッキー。日本人だったら、「あんな年までダラけてるやつに、今までずっと努力してきた人が負けるなんて。」とかなる。</p>
  </li>
  <li>
    <p>20年前の日本の学術レベルは最高峰だったが、資本主義の観念を取り入れ過ぎて崩壊した。
→そもそも教育に対して費用対効果などを求めることは難しい。学校は生徒の眠った知性を呼び起こすもの、敬意を評するもの。人をみるというのは、数字を比べることじゃない。
また、研究においても、「それは金になるのか？」などと問われてしまっては純粋な研究（答えの見えない研究）ができなくなる。昔から、とりあえず研究してみてそれが社会に役立つかどうかを考えるのが一般的だった。</p>
  </li>
  <li>
    <p>ちょっと感想
→エンジニアの世界では、オープンソースとか「GitHub」とかあるし、わりと評価経済が回ってると思います。全ては幸福を最大化するためで、こういった考え方はますます広がってくと思います。そして、資本主義ガチガチのアメリカより、日本や北欧の生き方をしよう、といったことに近いです。</p>
  </li>
</ul>

<p>オマケ：
文章において、わざと逆のことをいう事で間口が広がる、一見難しい事が、「俺にしかわからない」と読者に思わせたら作者の勝ち</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[UXデザイン入門]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/10/ux-design-introduction/"/>
    <updated>2013-07-10T11:49:31+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/10/ux-design-introduction</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4822296105/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51lR2WShy5L.jpg" width="387" height="500" alt="UXデザイン入門" title="UXデザイン入門" /></a></p>

<p>ソフトウェアの設計に関しての意思決定の進め方が細かく載ってる本。UXとは、ユーザーエクスペリエンスの略です。
集団でどう意識の共有をしていくかとか、なかなかわかりやすかった。</p>

<ul>
  <li>
    <p>開発者は構造全てを表現したがるが、ユーザーはわかりやすさのみ求める。
→開発者は用いた機能や技術のことを伝えたがる、しかしユーザーは使えればなんでもいい。相手の視点に立った思考を心がけるべき。</p>
  </li>
  <li>
    <p>開発者はユーザーを理解できない
→そもそも理解し切ることはムリ。そこは謙虚に意見を取り入れる必要がある。なので現場の声を聞くのは必須。</p>
  </li>
  <li>
    <p>UXデザインの対象はあくまでユーザー
→ユーザー（使用者）は顧客（購買決定者）と異なる場合もある。UX（UI）はあくまでユーザーにとっての使いやすさを。</p>
  </li>
  <li>
    <p>顧客のメリットと合致させる
→そうは言っても売れなければ意味が無い。ユーザーの使いやすさを、顧客の得なように伝える。（ユーザーの生産性を上げる。サポート・キャッチアップ費用の削減など）</p>
  </li>
  <li>
    <p>デザイン調査は、ユーザーの現状を５W１Hで抑える。根底のニーズを把握する。</p>
  </li>
  <li>
    <p>構想初期段階ではあえて抽象的にしておき、可能性を狭めない。
→何気ない言葉でも、知らないうちにバイアスがかかり思考を狭めてしまうことがある。</p>
  </li>
</ul>

<p>以上がざっくりとした内容です。ペルソナとか以降は説明がややこしいので割愛。</p>

<p>で、開発の現場でよくある例と、その利点・問題点についてちょっと考えてみます。
大きく、</p>

<ul>
  <li>言われたとおりに作るSIer型</li>
  <li>独断でニーズを想定するベンチャー型</li>
</ul>

<p>で書いていきます。</p>

<h4 id="sier">言われたとおりに作るSIer型</h4>
<p>利点：
人材を選ばなくても同じクオリティに仕上がる
工数見積など想定しやすい</p>

<p>問題点：
ユーザーの声を聞きすぎて思想のないものになる。ガラパゴス化する
差別化出来ないためデスマーチになる（早く安くが求められる）</p>

<h4 id="section">独断でニーズを想定するベンチャー型</h4>
<p>利点：
イノベーティブな製品が生まれやすい</p>

<p>問題点：
工数が読みにくい
保守がしにくい（設計者のコーディング能力に依る）
顧客ニーズとずれてコケる可能性もある。</p>

<p>実際の開発にあたっては、この２つのバランスを取ることが大切かと思います。ベンチャーとかで、自称優秀な人たちが集まって革新的な製品を考える際に、顧客の声を一切聞かないで自分の考える理想の製品を考えてしまう例が多々あるようです。で、実装もままならずバグが多く保守も事実上不可能、おまけにニーズとずれてる、なんて悲劇にならないように気をつけなきゃいけない。現場のユーザーの声ももっと聞かなくてはいけない。</p>

<p>基本的にソフトウェアは改良を加えて長く使うものなので、保守性が高いことはかなり重要。オブジェクト指向とか、DBの正規化とかも保守性を高めるためです。</p>

<p>最後に、人は技術に金を払うのではなく、それでできるメリットやストーリーにカネを払うものです。開発者も、何でその技術を使うのか、を非エンジニアにもわかるように説明出来る必要があるかと思います。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ブラック企業 日本を食いつぶす妖怪]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/06/25/black-companies/"/>
    <updated>2013-06-25T20:37:54+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/06/25/black-companies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4166608878/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41qS-pgPPzL.jpg" width="311" height="500" alt="ブラック企業 日本を食いつぶす妖怪 (文春新書)" title="ブラック企業 日本を食いつぶす妖怪 (文春新書)" /></a></p>

<h3 id="section">ブラック企業のパターン</h3>

<ul>
  <li>
    <p>月収を誇張する
→固定残業代によって、見かけでは高いが実は残業○○時間コミの給料、なんてことが多い。残業合わせると、結局時給1000円くらいになってしまう例もあるとのこと。</p>
  </li>
  <li>
    <p>『正社員』の見せ餌・入社後も競争
→試用期間を悪用する。し、入社後に再度シューカツまがいの過酷な競争を強いられる。それをクリアしないと配属させない、アルバイトに格下げする、などというところもある。
ちなみに、待遇の一方的な変更も「解雇」と同等に厳しく制限されている、が、巧みに「自分（使用者自身）が選択した結果」と思わせることで回避している。</p>
  </li>
  <li>
    <p>戦略的パワハラ
→「新卒は役に立たないただのコスト」「先輩のお陰で食わせてもらってる」「お前は本当につかえねぇな」などなど人格否定をして潰します。過剰な圧迫や命令などの様々な嫌がらせを通じ、自主退職や辞職においこむ。</p>
  </li>
  <li>
    <p>残業代を払わない
→労働者をなるべく安く長く働かせるのがブラック企業です。不条理な内容でも、若者がおかしいと言いづらい職場では企業の『言い訳』が通ってしまいます。悪質なところは、「みなし残業だから払う必要はない！」などともっともな理由（ハッタリ）をかましてきたりします。また、名ばかり管理者にさせることで裁量労働制にしていまうこともあります。
前述の月収の誇張と違う点は、あちらは曲がりなりにも残業代を払っているが、こちらは「みなし」などの専門用語でない単語を用いて、払わないことを隠すトリックという点です。</p>
  </li>
  <li>
    <p>異常な36協定
→これは日本の終身雇用制度の名残ですが、ブラック企業はこれを悪用します。この協定を結ぶと、槻に80時間とかを超えても違法にならないのです。</p>
  </li>
  <li>
    <p>辞めさせない
→彼らは可能な限り搾取したいのです。もちろん誰にも辞める権利はあります。（無いと奴隷労働になってしまう）
が、離職手続きを進めてくれなかったり、損害賠償するぞといった脅しを受けたりすることもあるようです。</p>
  </li>
  <li>
    <p>職場崩壊
→これは上層部が狙ってることではないでしょうが、えてしてこういった職場ではモラルが崩れます。上司がモノに当たったりセクハラが横行したりするとのこと。</p>
  </li>
</ul>

<p>ちなみに、なぜブラック企業で新卒に対しこのような扱いをするのかというと、あえて不条理・非効率な手法を強要することで、それに耐えられる人材（会社に忠実な人材）かどうかを見極めているからである。</p>

<h3 id="section-1">退職・辞職・解雇について</h3>

<ul>
  <li>
    <p>退職
→使用者と労働者の合意による契約の解消。</p>
  </li>
  <li>
    <p>辞職
→労働者が一方的に契約を解消。</p>
  </li>
  <li>
    <p>解雇
→使用者が一方的に契約を解消。（ただし、使用者には様々な制限が課されているため、ブラック企業は退職の形式に誘導をしていく。）</p>
  </li>
</ul>

<p>ブラック企業が労働者を安く辞めさせたい場合、まず退職勧告を行うことが考えられます。ただ、これを繰り返すと訴訟リスクが大きいため、実際には自己都合退職させるよう、様々なイジメを実行します。例えば、絶対にできないノルマを課して、守れなければ激しく叱責することを繰り返す。厳密にはパワハラに当たるかもしれないが、だいたいは労働者が恐怖心などでもう関わりたくもないと逃げてしまう。
そして、自己都合退職をすると雇用保険上の制裁が個人に降り掛かってしまう。</p>

<h3 id="section-2">ブラック企業で壊されないために</h3>

<ol>
  <li>
    <p>自分が悪いと思い込まない</p>
  </li>
  <li>
    <p>会社のことは疑ってかかれ</p>
  </li>
  <li>
    <p>簡単に辞めない</p>
  </li>
  <li>
    <p>労働法を活用せよ</p>
  </li>
  <li>
    <p>専門家に相談せよ</p>
  </li>
</ol>

<h3 id="section-3">まとめ</h3>

<p>2000年代、非正規雇用の問題が取り上げられ、正社員人気が爆発的に高まり、定員を争って過酷な競争が起きました。それは今でも変わらず、特にスキルがなくても正社員であればとりあえず安泰と思っているのでしょうか。</p>

<p>新卒の場合、職場でハラスメントを受けても、「自分の育てるためのもの」などと好意的に捉えてしまうことがあります。意識高い系の人はなおさらで、ブラック企業はそこにつけこみます。</p>

<p>そもそも日本の就活は特殊で、ずっと遊んでいた大学生たちが就活になるととたんに自己分析などを始め、様々な会社でそれを伝え、自己否定を繰り返させられる。就活前と後で、仕事に対しての期待や倫理観が薄れてしまう傾向が強いとの調査結果がある。</p>

<p>また、目標を描けないとブラック企業から抜け出せなくなる。→なんとなくで残ってしまう。価値観が染められる。
ブラック企業が存在することによって、社会に様々なコストが発生する。体を壊して医療保険・生活保護。企業は少しでもキツイことを言うとブラック扱いされ警戒されるので強く言えない。</p>

<p>さらに、世論としては逆に「今の新卒は甘い」という論調も目立つ。たしかにスキルのないまま社会に入っていくが、これは昔と似たようなもの。しかし、「ゆとり教育だから」「今時の若者はやる気が無い」などと言われることも、ブラック企業を増長させてしまっている一因でもある。</p>

<p>社会全体として、ブラック企業をなくすような行動をしていかなければならない。NPOや組合ユニオンに相談してみることから。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
