<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Other | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/other/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-11-22T23:42:35+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[やっぱり見た目が大事]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/05/25/looks-is-important/"/>
    <updated>2012-05-25T08:02:22+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/05/25/looks-is-important</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>完全ひねくれ思考です。
結局イケメンが強いんだよ。って話。</p>

<p>ソーシャルメディアが普及して、個人が発信できるようになって、
情報量がハンパなく増えました。</p>

<p>これまでは、声が大きく発信力のある人、
自己PR力のある人がもてはやされてきましたが、
今やいいところも悪いところも筒抜けの現在では、
良いことしかいわないアピールなんて信用されないんです。</p>

<p>また情報量が多いため、普通の活動だったり
まずもってインパクトに欠けるコンテンツは普及しません。</p>

<p>そんなときに、『顔』っていうのはかなり有利になるんじゃないかと。</p>

<p>基本的に、顔に嘘はないですよね。
フォトショ、化粧などで化けることはできますが、
ネット上ではずっとそれでいけます。</p>

<p>まず目を惹く、という意味ではこれ以上強力なツールはないと思います。</p>

<p>また、個人で発信できるようになり、
生主、アイドルなども数多く目にすることができる今では、
探せばイケメン・美女なんてそこらへんにいます。</p>

<p>ソーシャルメディア、画像系まとめサイトとか漁れば
女の子の自画撮りとかじゃんじゃんでてきます。</p>

<p>様々な情報発信プラットフォームがあるので、
嵐や還流スターも、カッコイイ人は瞬時に広まります。
昔みたいに、自分の周りの人だけを盲目的に見ることはもうありません。</p>

<p>つまり、今まで以上にイケメンは取り上げられ、『いいね』押され、
美女はもてはやされ、ファンが付き、
一方で童貞は一生童貞なんて事態になるんです。きっと。</p>

<p>まぁ、アレですね、リア充爆発しとけ！</p>

<p>（あと、女の子が可愛いのは歓迎ですが、
　やたらチヤホヤされてきたおかげで自己中心的な子が多い印象です。
　周りのことまで考えられない貧しい心のヤツは見た目とか関係なく
　関わるのは嫌ですね。）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[プレゼンの難しさ（自己PR）]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/02/25/difficulty-of-presentation2/"/>
    <updated>2012-02-25T08:56:07+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/02/25/difficulty-of-presentation2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>前回の続きです。</p>

<p>今回は自己PRについて。</p>

<p>各チームの製品プレゼンが終わった後に、
『個人がそのグループ内でどのような貢献をしたのか、何を考え行動したのか』
ということをアピールする時間があったのですが、</p>

<p>短い時間で自分の貢献度や意識したことを話すのはとても難しかったです。
そして、聞いて判断する方も、一応評価の観点は６つ与えられていたのですが、
その観点が言葉で表現できるような内容でなく、実際の行動を見てみないと
わからないようなものばかりだったので、評価が非常に難しかったです。</p>

<p>例えば、成果（製品企画・プレゼン）で判断しようにも、個々人の貢献度なんて
外部からわかるものでもなければ、グループ内でも
「彼（彼女）はこれだけ貢献した。」
ってのは分かりにくいと思います。</p>

<p>また、個人がどんな思考をしたのか　なんて言葉で説明できるもんじゃないと思います。</p>

<p>評価観点として、
・ゼロベースで思考できたか。
・人やモノ、時間のせいにしていないか。</p>

<p>なんかがあったのですが、
みんながみんな
「ゼロベースで考えられたと思います。」
「自分以外のせいにはしていません。」</p>

<p>なんて薄っぺらいことしか言わないわけです。</p>

<p>すっごいつまんなかった＾＾；</p>

<p>自己PRってそんなもんじゃねぇだろう！と。</p>

<p>なので、どうすれば良かったんだろう？と自分なりに考えてみました。</p>

<p>何より先に、自己PRの時間しか自分を表現できないと
思ってんのが間違いじゃないかと。</p>

<p>自分で言うのも何ですが、当日僕は悪目立ちしてたかと思います。
製品や個人に、応えづらい質問しまくってました。</p>

<p>まぁ、別にアピールしたいからってわけじゃなく
純粋に聞いてみたかったから質問してたんですが、
結果としてそこでも自分を表現できたかなと思ってます。</p>

<p>まず、発表に具体性がないのはキビシイです。
同じグループの人にも言ったんですが、
やはり人に伝えるときに
「自分は頑張りました！」だけ言う人と
「自分はこういうところを頑張りました！　その結果こうなりました」
みたいな具体的なアウトプットを教えてほしいです。</p>

<p>次に、言葉のチョイスです。</p>

<p>ぶっちゃけて言うと、上記のように
「ゼロベースで考えられたと思います」
なんてテンプレ通りのアピールをする時点で、
ゼロベースの柔軟性なんてないと感じるし、
論理性や相手に伝えようと考えることが足りないんじゃないかな？
と思ってしまいます。
（だいぶ毒舌になってしまいました＾＾；
　もし該当者がいたら、気を悪くしないでください
　聞いてる側はこう思った。という視点を知れた、
　と前向きに考えてもらえれば幸いです。）</p>

<p>「人のせいにしてません」も同様で、
そんな言葉だけで表現できる、と思ってるのが問題だと思います。</p>

<p>具体例など、「こういうジレンマがあったんですが、こう考えて行動しました」
など、言葉を選ばなければ伝わりません。</p>

<p>成果にこだわらなければそんな気持ちが生まれないのも当然ですし、
自分が貢献できていないと自覚してしまえば人のせいにするどころか
頼りっぱなしになってしまいます。</p>

<p>ちょっとズレましたが、自己アピールも、表向きの言葉だけで伝えるのではなく、
その言葉を聞いた側はどう考えるんだろう？と考えた上で話さなくてはいけないなぁ、</p>

<p>と感じました。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[プレゼンの難しさ（製品紹介）]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/02/25/difficulty-of-presentation1/"/>
    <updated>2012-02-25T08:54:12+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/02/25/difficulty-of-presentation1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>プレゼンの難しさ</p>

<p>インターン先で感じた、『プレゼンテーションの難しさ』について考えてみました。
ちなみに、ここでいうプレゼンは、一対多数でのセールストークとします。</p>

<p>そもそもプレゼンは、表現方法は伝えたい相手、伝える内容によって
変化するので、今回は具体例を用いて書きたいと思います。</p>

<p>インターン先で実際に行ったのは、
・自分たちが企画立案した製品の魅力を伝えるプレゼン
・他人に評価してもらうための自己PR</p>

<p>の二つでした。</p>

<p>まず前者から。
発表手法がチームによってイロイロあって、とても楽しく見させてもらったのですが、
前提として
・学生（インターン仲間）相手のプレゼンである
・他のインターン仲間も同じ課題をしている。（企画立案・プレゼン）</p>

<p>ということが挙げられるかなと。</p>

<p>社員さんのレビューで気付かせていただいたのですが、</p>

<p>『学生相手に発表するなら、学生が共感を得られやすいようにするべき』</p>

<p>との指摘を頂きました。</p>

<p>例えば、
『楽しく表現する』
学生なので、ビジネス視点での厳格な一部の隙のないプレゼンより、
実演を交え、楽しくわかりやすく表現した方が共感してもらいやすいのではないか。
と思います。</p>

<p>『具体例を想起させる。』
単なる機能説明で、「あぁ、こういう意図で機能つけてるのね」と分かる方ならいいのですが
少し表現を具体的にしないと学生相手の場合、
イメージがつきにくい・機能搭載の背景がピンとこない。
などあるかと思います。
なので、キチンと使用前の不便な状態をイメージさせて、
その上でこの製品があればこう変わりますよ。　とわかりやすく表現する事が肝要です。</p>

<p>さらに、『みんなが同じ課題に取り組んでいる』といことは、
各々自分のチームの製品に自信とそれに至る思考の根拠を持っているわけです。</p>

<p>そんな中で自分たちの製品をアピールするには、
聞き手の考えている「ウチの製品の方が考え抜かれている」という点を払拭しなければいけません。
ただ機能の説明をするだけではなく、そこに至った経緯をわかりやすく
且つ、聞き手なりの思考プロセスに準拠して、さらに上の考察を表現しないと、
納得してもらえません。</p>

<p>例えば、議論のスタート地点が違うと、聞き手は
「私たちとちがうスタート設定なんて、コイツラわかってないな」
と思考をシャットダウンしかねません。</p>

<p>それでは、せっかくの話し手の思考プロセスを曲解しかねないので、
まず聞き手の思考に準拠して、
「まずは皆さんこう考えますよね」
などと共感を得たうえで、さらにレベルの高い論理を説明すると、
納得してもらいやすいのではないかな、と思っております。</p>

<p>個人的にもったいないなー、と思った例として</p>

<p>決勝のあるグループの発表で、プレゼンターでものすごい饒舌な方がいて
（ジャパネットたかた、の異名が付いたそうですｗ）</p>

<p>プレゼン自体のスキルは高いなーと思ったのですが、これは学生向けにするプレゼンではないのかな？と。
インターンに参加している人は大方モチベーションが高く負けず嫌いです。
そんな中でこんな達者な人が喋り、質問にもスキなく答えてる姿勢は頼もしいのですが
どうしても僕らの心理としては、共感するよりも
「こんな上手いやつ癪にさわるな。」とか
「プレゼン能力だけで製品自体たいしたことないんじゃないの？」
「きっとどこかに欠点があるはずだ」とあらさがししたり、
とか、マイナスの評価に繋がりやすいんじゃないかと。</p>

<p>もっと素朴なプレゼンの方が個人的には好印象です。</p>

<p>次回は自己PRについての難しさを書きます。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
