<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Art | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/art/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-05-24T12:42:20+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ハッカーと画家]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/08/02/hacker-and-artist/"/>
    <updated>2014-08-02T23:42:54+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/08/02/hacker-and-artist</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4274065979/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/511SV9NXW2L.jpg" width="353" height="500" alt="ハッカーと画家 コンピュータ時代の創造者たち" title="ハッカーと画家 コンピュータ時代の創造者たち" /></a></p>

<h3 id="scrap--build">Scrap &amp; Build</h3>

<p>ソフトウェアの世界ではAgileとも言う。</p>

<p>アメリカは、突飛なものや大胆なものは数多くあるが、
丁寧に無駄なく組んだり、全体の整合性というと弱いところがある。</p>

<p>文化としてスピードと場当たり的な考え方をしている。
これがソフトウェアの世界ではうまくはまった。</p>

<p>すぐ作る。余計なことはしない。結果としてシンプルで変更しやすいようになる。</p>

<h3 id="section">オタクの人気のなさ</h3>

<p>彼らは承認をあまり必要としない。
自分の興味のある方面に全力を注ぎ、人気になるための努力は後回しにする。
周りの評価を気にする人のみが、必要以上に目立とうとし、イジメを行ったりする。</p>

<h3 id="section-1">ハッカーと画家</h3>

<p>クリエイティブな仕事である。</p>

<p>今無いものを作る。
そのため、大まかな骨組みを先に書き、作り上げたサンプルに何度も修正を加え、
納得がいくものができたら詳細を作り始める。</p>

<p>事前に作るものがわかりきっているならばそれは単純作業だ。クリエイティブじゃない。</p>

<p>人間語と機械語の翻訳を担っているわけではない。
新しい仕組みを考る仕事だ。それがたまたま機械で理解できる形式になっているにすぎない。</p>

<h3 id="section-2">異端を受け入れよ</h3>

<p>ハッカーはゼロベースで理想を考える。あるいは好奇心のままに真理を追求する。</p>

<p>その過程に邪魔な因子は、常識だろうが取っ払う。</p>

<p>王様は裸だ。地球は回っている。
これらは今だったら当たり前に言えるが、当時は言えなかったし、言っても相手にされなかった。</p>

<p>異端は、真実と違うというわけではない。
ただ現代の常識、道徳、倫理に当てはまらないだけだ。
それが未来の常識になる可能性は大いにある。</p>

<p>異端は恐れられる。だが、それが重要。
誰からも相手にされないものは無意味だが、恐れられる、攻撃を受けるのは意味がある証拠だから。</p>

<h3 id="section-3">これからのテクノロジー</h3>

<p>技術は常に、より簡単（初期投資が低い・柔軟）なほうにシフトする。
大きなサーバー機からデスクトップアプリに変わったように。
今またサーバーサイドでの提供（SaaS）が主流になったように。</p>

<p>なぜなら、開始のコストが下がれば参入者が増え、試行錯誤の数が増えるからだ。
ちょうど、触媒を加えると化学反応が活発になるように。</p>

<p>するとその中から現れる「良いもの」の絶対数は上がるだろう。</p>

<h3 id="section-4">富の作り方。</h3>

<p>ストレスを数年に押し込む。
もっと働かせろ、早くやらせろ、という手段。</p>

<p>小さな組織のほうが個々人の成果の振れ幅が大きく、上がれるチャンスが多い。</p>

<p>富と仕事の強烈な動機付けを行うことで、死ぬ気で働く。</p>

<h3 id="section-5">格差は悪いことじゃない</h3>

<p>格差を生む、貧困を生むことは悪いことと言われているが、そんなことはない。</p>

<p>相対値でなく絶対値で考えよう。</p>

<p>誰かがとてつもない発明をしたらその人に莫大な資産が手に入るとする。
それを求めて多くの人が競いあう、またその発明を共有することで、社会はどんどん発展する。</p>

<p>もちろんその恩恵は貧しい人にも与えられる。</p>

<p>現代ではPCとネットさえあれば誰でもGoogleが使えるし、
PCもネットもどんどん安く、高性能になっている。</p>

<p>結果として、相対的に貧しくても絶対値では豊かになっているはずだ。
そして、ハッカーはその理想を求める。</p>

<h3 id="section-6">デザインのセンス</h3>

<p>良いデザインは</p>

<ul>
  <li>単純で永遠</li>
  <li>目的を果たす</li>
  <li>簡単に見えるが難しい</li>
  <li>試行錯誤の中から生まれる</li>
  <li>一見奇妙だが理にかなっている</li>
</ul>

<p>これらを満たすために、</p>

<ul>
  <li>チームで補いあって</li>
  <li>変更しやすいように常にシンプルに保ち</li>
  <li>偏見を取り除いて理想から考える</li>
</ul>

<p>必要がある。</p>

<h3 id="section-7">プログラミング言語</h3>

<p>プログラミング言語は最終的には自然言語に近くなる。</p>

<p>ハードウェアを意識せず、本来やりたいことだけを書けるようになる。</p>

<p>数学は不変なのでそれに追いつく。</p>

<p>デザインパターンを学ばないと丁寧にかけない言語は良い言語なのか？</p>

<p>おそらく、数学の知識と作りたいものの構想力があれば、誰でも書けるようになるはず。</p>

<h3 id="section-8">感想</h3>

<p>ハッカーとは、プログラミングに秀でている人のことじゃなくて、
既存の仕組みを良い方向に変えていくもののことを指す。
（ライフハッカーなんて言葉もあるし。日本だけかもしれないけど。。）</p>

<p>現状、それをするために可能性が高い（参入障壁が低い・少数でできる・期待値は無限大・意図した通りに機能する）
のがプログラミングというだけのことだと思う。</p>

<p>僕の思う理想形は、現実世界をどんどんハックしていって無駄なものを全てそぎ落とすこと。
本質的なところにのみ注力できるようにすること。</p>

<p>ちょいちょいブログで書いているメディア論や働き方に通じるところがある。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[猪子さんまとめ]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/08/inoko-summary/"/>
    <updated>2014-06-08T23:36:19+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/08/inoko-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昔書いていたメモの棚卸し。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">津田マガ</h3>

<ul>
  <li>元々は日本の社会、企業のためになることをやりたいと考えていた。</li>
  <li>日本ではテクノロジーや文化を売り出すしかないと思う。</li>
  <li>人は理屈よりも感動を求める。</li>
  <li>スペックよりも感動を。</li>
  <li>理屈で言えるようなものは誰でもできる</li>
</ul>

<h4 id="section-1">西洋は主従関係がしっかりしてる。日本は全てがぐちゃぐちゃ。</h4>

<p>絵を見ても、モナリザはあくまで見られる対象だけど、大和絵は絵の人物と支線を共有できる。
日本は雑多な中で、制約もなく多様性が受け入れられて来た社会。</p>

<p>見世物小屋とかもそうかも。
ネットでCGM系が流行ったり、テニプリのBLが流行ったりするのもそう</p>

<h4 id="section-2">システム化して規制してしまったら良さが失われる。</h4>

<p>結婚制度もそうで、昔は勝手に寄り添ってた。
仕組みで制約をかけたから、損得感情が働いてる。どちらかが依存するような。
自由が奪われることが何よりのストレスになりうる。</p>

<p>ただ、ぐちゃっとした中でも共通する倫理観とか目標があるとなお良い</p>

<h3 id="section-3">プラネット</h3>

<p>言語化出来ないとか、論理だってない考えをよく、動物的・低次と呼ばれるけどそんなことはなくて、
実際はむしろ経験や感情から、より人間らしいハイレベルな働き。コンピュータには真似出来ないレベルのもの</p>

<h4 id="section-4">規制は少ない方がうまくいく。</h4>

<p>使われてない法はなくしちゃえばいい。
日本はコンテンツでなくエコシステムで発展して来た。</p>

<p>性的な表現は動物にちかいところだからこそ流行りやすい。ポップになりうる。
キャラクターは基本的にそういった感情の部分をくすぐる媒体として機能している。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[アートってなんだよ]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/08/13/what-is-art/"/>
    <updated>2012-08-13T01:07:50+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/08/13/what-is-art</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>すいません。</p>

<p>すっかり更新をサボってました。。。</p>

<p>何か、夏休みになってからの方が学校に行く機会が多いですよ＾＾；</p>

<p>で、facebookとかで言ったんですが、
先日『ひっくりかえる展』行ってきました！</p>

<p>詳しくは言えませんが、スゲーです。
こんな表現もあるのか、って感じです。</p>

<p>あれを見た後だと、
絵画展とか見ても、</p>

<p>「なんだ、２次元止まりか。」
とか、
「額から出てこない時点で固定観念に囚われてるんじゃね？」</p>

<p>なんて失礼なこと考えそうです。</p>

<p>さて、その展示、
特に、JRさんのアートが面白かったです。</p>

<p>（ぁ、フランスの方です。日本の某鉄道会社とは何の関係もありませんよ。）</p>

<p>その手法だけでなく、
『アート』というものの捉え方が僕のしらない世界でした。
これぞ、『ひっくりかえす』です！</p>

<p>（ちなみに、TEDから彼のプレゼンが視聴できるので、よかったら見てみてください。）</p>

<p><a href="http://www.ted.com/talks/lang/ja/jr_s_ted_prize_wish_use_art_to_turn_the_world_inside_out.html" target="_blank" title="参考動画">http://www.ted.com/talks/lang/ja/jr_s_ted_prize_wish_use_art_to_turn_the_world_inside_out.html</a></p>

<p>その中での印象的な部分</p>

<p>（街に貼られた彼の作品を見た通行人が、）
通行人「これは何なの？」</p>

<p>JR「アートだよ。ただアートをやってるんだ。」</p>

<p>通行人「どういうこと？なんなのこれ？」</p>

<p>JR「君たちは、さっきまでこれについて長いこと話しただろう。
その考えてる間、きっと明日の食事のことなんて忘れていたはずだ。that’s ART！　それがアートだよ。」</p>

<p>日常の視点から飛躍させてくれる。
ちょっといつもと見方を変えることが出来る。
今まで見ていた世界をひっくり返してくれる。</p>

<p>アートとは、何かを伝える手段であると同時に、
それに触れている間、日常のことなど頭から離れていきます。</p>

<p>いうなれば、ただ今を生きるためだけの考え方から飛躍し、
人間として、文化的に生きることを教えてくれます。</p>

<p>こういった本能と離れるための媒体、
理性と、そして文化と向き合うための媒体としてアートがあるのではないか？</p>

<blockquote>
  <p>アートなんて無駄なもの？　だから良いんじゃないか。
今生きるために必要なことだけしか考えられないなら動物と同じだよ。</p>
</blockquote>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[芸術実行犯]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/08/06/art-perpetrators/"/>
    <updated>2012-08-06T10:02:35+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/08/06/art-perpetrators</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>で、久しぶりのブックレビューです。
（※なお、本の内容からかなりズレてます。
　レビューというより、この本を起点にしての妄想とお考えください）
　
<a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4255006644/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41dMbA1yL8L.jpg" width="327" height="500" alt="芸術実行犯 (ideaink 〈アイデアインク〉)" title="芸術実行犯 (ideaink 〈アイデアインク〉)" /></a></p>

<p>この本、非常に面白かったです。
ただ、万人に勧めるものじゃないです。</p>

<p>頭の柔らかい自信のある人、
アートやメディアに詳しい自信のある人は面白いと思います。</p>

<p>この本を読んで、一番思ったことは、
この人たちみんな考えが深い、そんで視野が広い。</p>

<p>そこらの学生とか大手サラリーマンより、
ニートとかバンドマンとか自称アーティストとかの方が
よっぽどイロイロ考えてると思う。</p>

<h2 id="section">多数派は流されるだけでいいけど、</h2>
<p>少数派な人や社会不適合者ほどキチンと考えなきゃ生きていけないから。</p>

<p>例えば、彼らは視点（主語）が違います。</p>

<p>普通の人は、</p>

<ul>
  <li>（私が）変な人に見られるからそういうことしない。</li>
  <li>（私が・私の部署が）怒られるかもしれないからなるべく無難に。</li>
</ul>

<p>彼らはそんなこと思ってないと思います。
少数派が偉いんじゃなくて、多数派にいて狭い視野で安心するより他に
したいことがあるから結果として少数なんです。
そこには自己保身なんて考えはほとんどありません。</p>

<p>また、考えるレベルが違います。</p>

<p>普通の人は、
セレブになりたい</p>

<p>彼らは、
セレブになりたい。
↓
セレブとしてやるべきことは社会奉仕でしょ。
↓
地雷撤去に向かう。</p>

<p>セレブのいい面（リッチ・名声）だけでなく、
それを持つもののある種の責任感も考える。
（ちなみに、地雷撤去は故ダイアナ妃が取り組んでたらしい。）</p>

<p>また、アートへの意識ですが、</p>

<p>普通の人は、</p>

<ul>
  <li>絵を書くの好きだから絵の勉強する。</li>
  <li>美術科の学生だからアートをやらなきゃいけない。</li>
  <li>美術家だからアートをしなきゃいけない。</li>
</ul>

<p>（ちょっと極論過ぎですね。　失礼しました。）</p>

<p>彼らは、
伝えるための一番の手段がアートだったから。
学問としての『芸術』を学んだのは一人だけ。
あとは高卒とかニートとかそんなん。
何かするのに、『アート』ってのが使えると思ったから。</p>

<p>本の中で面白かったのは、
アートを、
作品単体だけでなく、その後の波紋についても考えてること。</p>

<p>例えば、
『広島の空をピカッとさせる』は、</p>

<p>「不謹慎だ！」
「被爆者の気持ち考えろ！」</p>

<p>と散々バッシングされたらしいですが、
じゃぁ、なぜ『広島の空をピカッとさせ』てはダメなのか？</p>

<p>コンセプトは、
戦争の追憶ではなく、今は平和だということのオマージュとのことです。
実際に光らせるのではなく、「ピカッ」とさせるのがミソ。</p>

<p>「原爆はタブー。突っつくな。」
と言われて、
「それって関心を持つな、忘れろってことでしょ？」
そこに疑問を感じてこの作品をぶつけたそうです。
「ダメに決まってんだろ！」
「じゃぁ、なぜダメなんですか？」
その議論を誘発するのが目的のようにも思えます。</p>

<p>また、『生と死を扱うアーティスト』
と言われることが多いそうなのですが、
ここだけ聞くと暗くてアングラな感じじゃないですか。
（実際当たってるのかもしれませんが。）</p>

<p>ただ、彼らは
『人生の喜びをフィーチャーしたい。』が目的。
なら、その反対の死を正面から捉えなくてはいけない。
コインの裏表である死と向き合わないで、本当の人生の喜びなんて
表現できるわけないじゃないですか。
生しか（良いところしか）見ようとしない人は、とかく薄っぺらいです。</p>

<p>アートについて思ったことは、</p>

<h3 id="section-1">アートは世界を変える。</h3>

<p>物理的にではなく、自分の見方を変えてくれる。
結果、見える世界が変わる。</p>

<h2 id="section-2">最後に、なんとなく挑発。</h2>

<h4 id="section-3">『デザイン』とか『アート』って単語大好きな人。</h4>

<p>それってなんのためのデザインですか？
ただ、
（自分が）「センス良いね」「オシャレだね」
って言われたい自己満のためじゃないですか？
視聴者のこと、伝えたい内容、ちゃんと考えてますか？</p>

<h4 id="section-4">このブログ読んでくれてる人</h4>

<p>僕にコメントくれる人は、
「いつも偉そうなこと言ってるくせに、ココの考え甘くね。
　なんか言い負かせそうだから言ってやろう。」
みたいな印象を受けます＾＾；</p>

<p>で「そういう意図じゃないんだよ」とか返すと</p>

<p>「あ、もうパッと言い返せそうなとこないからやめよ。」
みたいな・・・。</p>

<p>コメントしないで見てくれてる人も、
ありがたいんですが、たぶんソレだけじゃあまり意味がなくて。</p>

<p>そういう人って、無意識のうちに
「ココは納得できる。」
「ここはよくわかんない。でもコメントしたり考えんのめんどい。」
みたいに分類してると思うんですよね。</p>

<p>結果、
『自分に耳触りの良い内容』
『自分が理解できる内容』
だけとって、あとは放置・無視。
それじゃ読んでもなんの意味もない。</p>

<p>僕自身、偉そうなこと言ってるけど不完成です。
だから完成に近づけるために対話をしたいんだけど、
残念ながら対話してくれる相手がいません。
「話そうぜ！」と言ってくれる人はたまにいますが、
僕を言い負かすことを考えてるのか、
途中で考えるのめんどくさくなるのかわかりませんが、
内容がつまらなくてマジメに話す気になりません。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[『芸術』と『自己満』]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/07/06/art-and-self-satisfaction/"/>
    <updated>2012-07-06T17:13:14+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/07/06/art-and-self-satisfaction</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今回は、偉そうにも芸術について書きたいと思います。
といっても、特に詳しいわけではないので、
「素人がなんか言ってるよ」位で聞いてくれればいいです。
あんまり、怒ったり突っかかったりしないでください。</p>

<p>最近シェアハウスに越してから、芸術に関わってる人と話すことが多く、
こないだ、ギャラリーにも行ってきました。
その中で思ったことは、
『芸術って、良くも悪くもあくまで自己表現なんだなー』
ということです。</p>

<p>主観ですが、多くの芸術家は、
作品を通じてただ自己表現をしたいだけのようです。</p>

<p>彼らは、視聴者に歩み寄るのを良しとしません。
「この作品の良さがわからないなら良いです」ってスタンスですね。
そのくせ、やはり世間に認めてもらいたい欲求はあるし、
自分の作品を気に入ってくれる人がいたら需要が生まれ、
その数が増えると人気アーティストになる、
って構造なわけで、なんかよくわかんないなーとか思います。</p>

<p>「見るものを選ぶようなものを、私は芸術と呼ばない。」</p>

<p>これは、僕が読んだ小説の中で、天才絵師が言っていたセリフです。
何を読んでたか、前の記事みれば想像つくかもしれないですねσ(^_^;)
まぁ戯言ですが…</p>

<p>僕はこの考え方がとても好きです！</p>

<p>例えば、先ほどの自己表現の例でいえば、
自分の作りたいものを作るだけなら部屋に篭ってればいいわけで、
作品として視聴者にみてもらう時点で、
彼らに対して何か感動を感じてもらいたいとか、
気づきを与えたいとかって思いもあると思うんです。</p>

<p>だったら表現を自己満なだけでなくて、
伝わりやすいようなものに変えた方がいいと思うわけです。
決して、視聴者に媚びて内容を変えるわけじゃなくて、
表現の仕方をわかりやすくするって感じですかね。</p>

<p>視聴者のことを考えていない作品は、
進んで人に見せるものではないと思います。
それは自分の世界観の押しつけだと思うから。</p>

<p>誰に対しても『これはすばらしい芸術だ』と思わせる作品なんて
出来るわけないのかもしれないけど、
作品を作る時点で視聴者を選別してしまうのは違うと思います。
こいつらには見せてもわからない、ってのは表現者の甘えです。怠惰です。</p>

<p>（これ言ったら、たいていの芸術家は怒るんだろーなぁ＾＾；  怒るってのは、自分に自信のない現れだと思います。それについてはまた別記事で）</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
