<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Philosophy | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/philosophy/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-05-06T21:12:54+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[『やはり俺の青春ラブコメはまちがっている。』感想]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/11/23/alpha-and-beta/"/>
    <updated>2014-11-23T18:33:52+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/11/23/alpha-and-beta</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>アニメだけ見ました。ラノベも読もうかな。</p>

<p>現代においての新しい視点をわかりやすく提示してくれるという意味でとても斬新な作品。</p>

<p>ぼっち・オタクの良いところ悪いところを論理的に的確に表現して面白かった。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4094512624/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51W374cbAlL.jpg" width="350" height="500" alt="やはり俺の青春ラブコメはまちがっている。 (ガガガ文庫)" title="やはり俺の青春ラブコメはまちがっている。 (ガガガ文庫)" /></a></p>

<h3 id="section">概要</h3>

<p>主人公は悟りぼっち。
空気を読むのは得意だが、合理性を追求した結果他人と関わるのを避けるようになった。
引きこもりでないのはご都合主義っぽい。</p>

<p>（主人公はあくまで作者の代弁者のような感じで、既に完成されたキャラっぽい。
初めのキョドったりしてた設定は直ぐになくなったし、ぼっちに一切の迷いがないし。）</p>

<p>サブ主人公はハイスペックぼっち。
能力が高すぎて周りから嫉妬の対象となった結果。</p>

<p>（詳しくは書かないけど、こういった設定に女性が多いのは、やっぱり一般的にそうだからなんだろう。）</p>

<p>集団生活を基本とする「社会」へ出る前の訓練場としての「学校」を舞台として、
上記二人のぼっちの価値観と処世術を考察するお話。</p>

<h3 id="section-1">何が面白いのか</h3>

<h4 id="section-2">ぼっちの価値観を上手く表現しているところ</h4>

<p>先述の通り、学校という場では集団活動への経験が重視される傾向にある。
しかし、それを苦手とする（あるいはそれを習得する気がない）人も一定数いる。</p>

<p>そういった人種は声を上げることをしない（＆そんな場はない）ため、
多くの人は彼らの心情を知らないままにいじめ・更生対象としてきた。</p>

<p>この作品では彼らの言い分を悟りぼっちに語らせることで、
ぼっちの隠れた生態系を解き明かすことにあります！</p>

<p>といっても媒体がラノベ＆アニメなので「ぼっち」にカテゴライズされる人ばかりが見てるのでしょうが、これだけ人気なのをみるとやはり共感する人が多いんだろうなと思います。</p>

<p>ぼっちの生態系を学びたい人は是非。
卒論とかにもいいんじゃない？</p>

<h4 id="section-3">集団生活でよくある問題に的確に対応している点</h4>

<p>問題に対しての良くある間違った対応として、手段と目的がごっちゃになってしまうことが挙げられます。</p>

<p>「コミュ力が一番」とか、「みんなと同じようにしなさい」という人も、『世の中を生き抜くため』という目的を見失い手段に走ることが多いように思います。</p>

<p>もっとも、学生のうちは学校内が社会の大部分なので、
『学校で上手く生き抜く』ためのコミュ力というなら間違ってないのですが、
失敗しても食えなくなることはないでしょう。（家庭の方針にもよりますが。。。）</p>

<p>　</p>

<p>その点、作中の合理主義の悟りぼっちは目的指向です。</p>

<ul>
  <li>相手に気に入られたいための手作りなら、上手い下手はあまり重要ではない。</li>
  <li>楽しく過ごしたいための友達作りなら無理することない。</li>
  <li>批評を求める相手にはお世辞抜きに徹底的にやる。</li>
  <li>問題の『解決』が無理なら『解消する』というウルトラCを仕掛ける。</li>
  <li>成長したいための委員長なら、本人が頑張ってなくても成長させる。</li>
</ul>

<p>などなど。</p>

<p>結果が出来過ぎなのはよくあることですが、毎回感心する手段を取ってくれます。</p>

<p>　</p>

<p>ついで言うと、先生も合理主義です。ぼっち達をリア充達と共にキャンプに連れて行った時も、
「（彼らと）仲良くなれとは言ってない。上手くやれと言ったんだ」
といった趣旨の発言をしています。</p>

<h3 id="section-4">気になった点</h3>

<p>ハイスペックぼっちは周りが同レベルの環境に行けば人付き合いも上手くやれるだろうし仕事にしても問題ないだろうからいい。</p>

<p>でも、悟りぼっちは社会に出てどうやって暮らしていくつもりなのだろうか？
そこを考えずにぼっちを許容しているのだとしたら、ちょっと無責任な気もする。</p>

<p>ただ、「人と協力する能力がないと生きていけない」という主張に対しては、インターフェースとなる人（この作品では萌え枠の女の子）が居てくれれば問題ないと思うけど。</p>

<p>あと、普通はここまでぼっちを極める前に両親が何か言うと思うんですが隠してるんでしょうか？悟ってるのに隠すというのはおかしい気が。</p>

<h3 id="section-5">おまけ</h3>

<ul>
  <li>
    <p>随所で言葉遊びのセンスが良いなと思いました。西尾維新とまた違ってシンプルな感じですね。</p>
  </li>
  <li>
    <p>１２話の屋上の話は<a href="http://konamikan.blomaga.jp/articles/9914.html">コレ</a>読まないと意味がわかりませんでした。</p>
  </li>
  <li>
    <p><a href="http://toyokeizai.net/articles/-/54010">一般的に非リアはコミュニケーション以外に脳を使っているという話</a></p>
  </li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ポジティブシンキングと楽観は違う]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/positive-thinking-and-positive/"/>
    <updated>2014-10-05T22:45:10+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/positive-thinking-and-positive</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>某偉い人に言われたことのメモ。</p>

<p>ポジティブシンキングは良いが、楽観・ネガティブシンキングはダメだとのこと。</p>

<!--more-->

<p>楽観or悲観、ポジティブシンカーorネガティブシンカーというマトリクスらしい。</p>

<p>理想は悲観的なポジティブシンカーらしい。</p>

<h3 id="section">楽観的</h3>

<p>物事の良い面を見る。</p>

<p>何か物事を解決する際に、思考停止した上で何とかなると考える。
特に根拠や案があるわけではない。</p>

<h3 id="section-1">悲観的</h3>

<p>物事の悪い面を見る。</p>

<p>何か問題を解決する際に、障害となる点を細かく考える。</p>

<h3 id="section-2">ポジティブシンキング</h3>

<p>何か物事を解決する際に、一つでもできる理由を探す。</p>

<h3 id="section-3">ネガティブシンキング</h3>

<p>何か物事を解決する際に、できない例を考えて言い訳をする。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[里山資本主義]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/14/countryside-capitalism/"/>
    <updated>2014-09-14T12:59:47+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/14/countryside-capitalism</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>日本において今後メジャーになってくるであろう生き方について。</p>

<p>これが通用するなら、たまにリモートでプログラマやれば衣食住は困らなくなるかも。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00F5P404C/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51IhYFcQ8bL.jpg" width="312" height="500" alt="里山資本主義　日本経済は「安心の原理」で動く (角川oneテーマ21)" title="里山資本主義　日本経済は「安心の原理」で動く (角川oneテーマ21)" /></a></p>

<p>里山資本主義・・・既存の資本主義における組織や価値観を捨てて、田舎を中心とした新しい価値観で生きていくこと。</p>

<p>既存の資本主義モデルにだけ頼っているのは苦しくなってきた、とした上で、一個人としてこんな生き方もできる、という提案をしている。</p>

<h3 id="section">そもそもの問題点</h3>

<p>先進国、特に日本の抱える問題点と言われるものを挙げる。</p>

<h4 id="section-1">国際社会における衰退</h4>

<p>一時期GDP世界二位だったが、中国に抜かれ他の先進国からもどんどん抜かれつつある。</p>

<p>回復のきざしはまだまだ見えてこない。</p>

<h4 id="section-2">個人としての消耗</h4>

<p>日本は自殺者がとても多い。</p>

<p>よくメディアやエンタメなどで取り上げられるサラリーマンなどを見ても、嫌な仕事を仕方なくしているような印象は拭えない。</p>

<p>その結果生活はなんとかなったとして、何のために生きてるかわからなくなってくるかもしれない。</p>

<h4 id="section-3">高齢化社会</h4>

<p>人口ピラミッドはどんどん歪み、高齢者の割合が増えてきた。
それに伴い、年金制度なども崩壊しつつある。</p>

<h4 id="section-4">エネルギー問題</h4>

<p>先の原発事故で、今後原子力に頼るのは難しくなってきた。</p>

<p>そして、今はその分を化石燃料に頼っているが、恒久的に取れるものではなく持続性に欠けることと、
それに伴い燃料の価格が高騰していくことが問題となっている。</p>

<p>では自然エネルギーか、ということでバイオマスや太陽発電が盛り上がっているものの、既存の仕組みを賄うには現状のテクノロジーでは規模・安定性が足りない。</p>

<p>　</p>

<p>　</p>

<p>以下のように、資本主義が浸透したからこそその限界や欠点が見えてきた。
それをひっくり返すのではなく、補完する役割として、無理の緩和としての案を提示する。</p>

<h3 id="section-5">（個人としての）解決策</h3>

<p>※これはあくまで個人にとっての生き残り案であって、国家については触れない。</p>

<p><strong>資本主義と里山資本主義（需給の柔軟な調整・評価経済）のハイブリッドを目指す。</strong></p>

<p>肝は、</p>

<ul>
  <li>セーフティネットを多く用意すること。</li>
  <li>どこにも依存しすぎないこと。</li>
  <li>お金ではない経済（人と物の繋がり）を持っておくこと。</li>
</ul>

<p>例えば、田舎に住んで生活費のかからない暮らしをしつつ、旅行者などへ地域の名産を活かしたサービスを提供するとか、
都会に住んでいても、田舎に第二の住居を確保しておいたりちょっとした家庭菜園をしてみたり。</p>

<p>都会の嗜好品を望まなければ、生活していくのにはそんなに困らないのかもしれない。</p>

<p>グローバル資本主義や化石燃料はがっつり依存すると怖いことは原発事故や経済危機で身にしみている。</p>

<p>お金をかけなくても生きていけるようになれば仕事の定義が変わる。</p>

<h3 id="section-6">資本主義に頼る部分</h3>

<p>既存の仕組みで、世の中として一番上手く回っているとされる仕組みなので生活のベース（衣食住の確保）として維持しておく。</p>

<p>これは、田舎に住めばかかる費用はかなり減らせる。（その代わり文化的生活のレベルも下がるし、田舎でも稼げるスキルがないと厳しい）</p>

<p>あまり資本主義に傾倒し過ぎると自分の時間が取れなくなるのと、精神的に疲弊していくのでほどほどにしておく。</p>

<h3 id="section-7">里山資本主義に頼る部分</h3>

<p>里山資本主義≒評価経済</p>

<p>精神的な満足はお金で計りにくい。
ちょっとした親切で世の中が回るなら最高。岡田斗司夫の評価経済のように。</p>

<p>ただ持続性という点で難しいので、プラスアルファとして徐々に増やしていく。
すべてを親切に委ねるのはむしろ危険かもしれない。</p>

<h3 id="section-8">国に頼るべき部分</h3>

<p>警察や治療、天災、貿易は国に頼ればいい。それ以外は好きにすればいい。</p>

<p>無理に中央（あるいはグローバル）の経済に合わせようとすると、規模の経済で負ける。かといって連結を密にして規模を上げると、仕事が無機質になったり先日のリーマン・ショックのような影響がダイレクトに来る。
そうまでして手に入れたいものなのかどうかは考える必要がある。</p>

<h3 id="section-9">デメリット</h3>

<p>田舎に住む、という選択肢を設けることで、既存の資本主義の不完全さを緩和する仕組みを提案した。</p>

<p>ただし、田舎の良い面ばかり取り上げているが欠点にも目を向けるべき。</p>

<p>病院やレジャー施設、コンビニ等はあっても数十キロは離れているものらしい。</p>

<p>虫も多いし、衛生面も良くないだろう。
街全体で伝染病が流行ったり天災が来たら都会よりもダメージは大きいのではないか。</p>

<p>釜で炊いたご飯は旨いというが、すごく手間がかかるし失敗することもある。</p>

<p>今田舎に住んでいて東京に出てくる人たちが、なぜ出てくるのか、限界集落などはどう限界なのか、を知らないと、行ったところで相互協力どころではないかもしれない。</p>

<h3 id="section-10">筆者の見解（里山資本主義のメリット）</h3>

<p>里山資本主義を取り入れることで、日本の問題はなんとかなると主張している。</p>

<h4 id="section-11">日本は衰退しているのか？</h4>

<p>金融市場から独立した仕組み。</p>

<p>内部留保を活かせる市場、投資先がないのが問題になっている。</p>

<h4 id="section-12">高齢化社会は衰退の道になるのか</h4>

<p>筆者はそうとは限らないと主張する。</p>

<p>健康寿命が伸び、実質的な定年が先延ばしになる。
そもそも健康だから長生きしやすいとも言える。</p>

<p>むしろ田舎でやることが多いほうが健康度合いは高まる。</p>

<p>高齢者は色々な知見を持っている。
それらを活用する仕組みさえできればむしろ有力な労働力・市民になる。</p>

<p>例えば教育や農業のノウハウなど。</p>

<h4 id="section-13">国の政策で議論すべきか</h4>

<p>Amazonの批判であがっているのは、
「こんなのは国家レベルで語れることではない」という主張。</p>

<p>それはもっともで、この本はそこまでは言っていないと思う。
あくまで個人に対して、現状の国家政策に対しての疑問を呈しているだけで、
それに里山資本主義を組み合わせれば十分という話。</p>

<h4 id="section-14">最先端技術との融合</h4>

<p>小口の電力を最適に配置するシステム
需要を調整（時間をずらす、量を減らす）システム。</p>

<p>これらを活用すれば、自然エネルギーでも生活するのには十分になりうる。</p>

<h4 id="section-15">エネルギー問題</h4>

<p>核や化石燃料は持続性に乏しい。燃料の量・廃棄物の管理ともに。</p>

<p>しかし現状の資本主義を維持するにはそれらは不可欠になってしまっている。
ならば資本主義の方を変えよう。</p>

<p>目的は豊かに暮らすことだ。
お金や資本守護はその手段に過ぎない。
おしゃれしたいとか、検量が欲しい人は都会や海外で頑張ればいい。
そうでなく楽しく暮らしたいなら田舎もありかも。</p>

<p>お金を少しだけ稼ぎながら必要な物資（食料・燃料・本など）を買いさえすればあとは自由に暮らせばいい。</p>

<h3 id="section-16">移行するには？</h3>

<p>徐々に移していく。
ベースは資本主義で支えつつ、余裕のある範囲で試してみる、
それがうまく言ったら少しづつ比重を上げていく。</p>

<p>何処かのタイミングで田舎に移住してもいいかもしれない。</p>

<p>まちづくりなどという大層なものからではなく、自分が住みやすいようにアレンジしていって、その様子を広めていければいい</p>

<p>努力をして維持させるのではなくて、やりたいようにやるだけ。</p>

<p>一歩踏み出すのに躊躇する際に、個々の地域の詳細を見れるようなものがあればいいかも。
各地でアピールの一環として広報などはやっているはず。というよりやったほうが楽しい。</p>

<p>それらのまとめサイトができればイメージがしやすくなるし気軽に参加できるようになるかも。
他の地域の知見も集約することができるかも。
このロールモデルを輸出していく動きも進んでいるらしい。</p>

<p>地域で自産自消するようになれば内部で独立した経済になる。
ローカルの通貨を持っておく、あるいは評価経済にしてしまえばセーフティネットとして機能するように和る</p>

<h3 id="section-17">感想</h3>

<p>楽しいことだけ仕事にするモデルの究極がコレ。</p>

<p>周りの役に立ちたいから農業を営み、様々なサービス・食べ物を提供する。
衣食住に困らなければそれも成立する。</p>

<p>ただ、前に書いたように、それには食うのには困らない土台が必須。今の田舎がそうかというと多分違うのではと思う。
ほっとけば食にありつけないから出稼ぎにいくのだろう。</p>

<p>年間150万円くらいあれば生きていけるかもしれないが、それをコンスタントに稼げるかも心配ではある。</p>

<p>　</p>

<p>話は変わるが、世の中がよくない方向に進んでるとしたら、変える方法は二つあると思う。</p>

<p>一つは内部から変える。
もう一つは外部から変える。</p>

<h3 id="section-18">内部から</h3>

<p>ジョジョでは5部でギャングスターになる話があったが、そこでは腐敗した組織を内部から変える目的があった。
政治や官僚の世界、あるいは銀行やメディア、警察や起業家など、のし上がりたい人もこれに近い目的を持っているのだろう。</p>

<p>ただ、その際に難しいのは、軸をブラさないこと。</p>

<p>マンガの世界にはわかりやすい悪がいるが、現実は白黒つけ難いことばかりだと思う。</p>

<p>その際に小善を捨てて大善を取るのか、全体最適か自分自身の満足かの判断が非常に難しいと思う。</p>

<p>よくあるのが、上に上がるために好まないことをして精神的にまいっていく話。
食品偽装の現場のように、知っていて黙っている例もあるでしょうし、
半沢直樹みたいに、上からしたらむしろ邪魔な存在で飛ばされてしまう恐れもありますし。</p>

<p>（ただ、オーストリアでは国全体として原子力を捨てバイオマスなどの持続可能エネルギーに取り組んでいる様子。）</p>

<h3 id="section-19">外部から変える。</h3>

<p>鎖国していた頃に黒船が来たように、出版の世界にAmazonが襲来したように外から変える。
あるいは自分が既存の枠から出て好きに生き、その魅力を発信していくこと。</p>

<p>こちらはインパクトはないかもしれないが現実的で取っ付きやすい。
この本ではその後者のことを話しているように見える。</p>

<p>　</p>

<p>以上から、外部から地道に変えていくこの案は個人的にはとても期待しています。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ブラックジャックによろしく]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/30/regards-to-black-jack/"/>
    <updated>2014-06-30T00:10:35+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/06/30/regards-to-black-jack</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>無料だったけど読めてなかったので改めて。</p>

<p>主人公に全然感情移入しないのは、大人になったからでしょうか。。。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00BN0R1OO/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/514bTdtJikL.jpg" width="353" height="500" alt="ブラックジャックによろしく 1" title="ブラックジャックによろしく 1" /></a></p>

<h3 id="section">死ぬとは何か</h3>

<ul>
  <li>人の生死には誰が決める？医者か、依頼主か？</li>
  <li>死ぬのは悪いことか？</li>
  <li>直すのは良いことか？</li>
  <li>抗がん剤は希望か、それとも体を蝕む絶望か？</li>
</ul>

<p>死とは何かを答えられない人は多い。
なんとなく怖いと認識しているから生に執着する。それは本心からか？</p>

<h3 id="section-1">差別について</h3>

<h4 id="section-2">個々人の扱い方</h4>

<p>障害・社会的ハンデ・差異のある人に対して何かしなきゃいけないというのはおかしい。</p>

<p>電車の座席も、あくまで優先席であって専用席ではない。
お年寄りや妊婦が疲れやすいから優先したらいいんじゃないの？というだけで、ぐったりしてるサラリーマンがいたらそっちを優先するのはアリ。</p>

<p>優しくする、手厚くもてなしてあげることは差別か？
特別に扱うということは、良くも悪くも一般人とその人とを差別をしていることの表れ。
気にしないのが一番。他の特徴と同じ。
怒りっぽい人には近づかないようになるし、面白ければ話したくなるし、疲れてたら席を譲るし。</p>

<p>精神病だって障害だってただの病気みたいなもの。
そんなの気にしてられない。</p>

<h4 id="section-3">報道の扱い方</h4>

<p>報道関係者の話も出てくる。</p>

<p>何かを報道した時点で報道者の意図が出てしまう。事実だけを選んでも恣意的になる。
精神障害者は危険だ、とかはデータに基づいているのなら構わないが、そうでなければただの思い込み。
それを公に発信していると明らかに差別を助長している。</p>

<p>「差別をした結果、全体としてはプラスになる。消費者は差別的な報道を求めている。だから報道する。」
というのであれば否定はしないが、それはただの自分たちの見解であって事実とは関係ないことを伝えるべき。そうでなければ騙していることになる。</p>

<h3 id="section-4">医療（医局）という世界について</h3>

<p>日本だから安心なんてことはない。病院、というか医者を信用できるのか？</p>

<p>慈善事業ではないので、金銭や訴訟などの現実的な問題には対応せざるを得ない。
人の命は金で測れてしまうもの。
「この医者の言っていること、やっていることは自分にとって適切なのか？」
は個々人で判断しなくてはいけない。</p>

<p>研修医が宿直をやっていたりする。
その比率が非常に多い。しかも単独。（そして大部分が不安を抱えている。）
夜に緊急で病院に担ぎ込まれたら、その研修医に見られることになる。</p>

<p>余計な治療は国家の血税を無駄にする。
医者がいるといえば断ることはできない。病院はちゃんと儲かる。要は自浄作用が働かない。必要だからと処置しまくれば病院も患者もハッピー。ただし国民の負担が増える。</p>

<p>年功序列はかなり激しいらしい。
上からの評価 報酬の体型を感受していたら何も変えられない。
医局はマフィアみたいなもので、そこから逃げるのは難しい。
変えるには仕組みの外からでないとダメなのでは？</p>

<p>病院の数は他の先進国に引けを取らない。
でも病院の数が多すぎて人が足りない。</p>

<p>原因は三つ。（小児科の場合）</p>

<ul>
  <li>患者の数が多いこと。</li>
  <li>儲からないこと。</li>
  <li>緊急性を要すること。</li>
</ul>

<h3 id="section-5">なんでこのマンガを無料にしたのか？</h3>

<p>読者への警鐘なのか？そうすると無料の意味を感じるけど。
否応なく色々と考えさせられる内容だった。</p>

<p>闇を暴く？するとどうなる？暮らしやすくなるか。安心できるか？
今となっては知らない方が良かったか？</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[キュレーション5：論考まとめ]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/05/06/curation5/"/>
    <updated>2013-05-06T07:17:47+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/05/06/curation5</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今まで書いてきた内容の総まとめです。
なんでコレを書こうと思ったかも下の方に記してあります。</p>

<p>そもそも科学やテクノロジーも無から有ではありません。というより、アートの例でも挙げましたが、完全に無から生み出すなんて不可能です。かのジョブズも他社の製品や禅の要素を組み合わせているとよく言われます。「コピーキャット」って本も最近話題ですね。つまり、完全な革新なんてなくて、過去の要素の組み合わせの結果だということです。そういう意味で、今回のキュレーションという単語は汎用的すぎてズルい気もしますが。。。</p>

<p>ただ、モノが溢れてる現代にとってこれから重要になってくるのは、ハードウェアとかよりももっと精神的な充足であることは割と自明だと思っています。社会起業家やNPOが流行っているのもその影響でしょう。</p>

<p>ではそんな幅広い意味を持つキュレーションとは、簡単に言うと何かと何かの間を繋ぐミドルウェア的な役割です。
広告がモノと価値観を繋ぐように、アートが価値観同士を繋ぐように、ジャーナリズムが人と情報を繋ぐようにです。</p>

<p>そしてそのスキルを身につけるためには、広く深い知識と根本の考察が求められます。
「コレを知っておけばいい」というわけでもなく、直接関係ないことでも常にあちこちにアンテナを張り巡らすこと。
また「これはこういうもの」なんて固定観念を外し、それぞれの事象を根本から理解しないと新たな見方や組み合わせは思いつきません。
空手で言う『守破離』の破のレベルまでは達している必要があります。</p>

<p>というわけで、かなりざっくりですがキュレーター()になりたい僕としては、そのためにどう過ごすべきか考えるわけです。
これは常々いってることですが、まずは情報をひたすらインプットすることで、組み合わせる対象が広がります。
また、その物事の本質を理解すること。これは普段読んでる本で、哲学や脳科学なんかを好むのもそれが理由です。また、大枠の客観的な情報を得るために統計学なんかも面白いと思っています。これによって組み合わせるための指標ができてきます。
（どこぞの企業には、「5回whyと問え」とか「なぜなぜ思考」とかという文化があるそうなので、そういった環境で考えを磨くのも良いなと思っています。）</p>

<p>以上、ここまでキュレーションという単語に関連させてまとめてきました。
が、もう気づいてると思いますが、近年のこういったパラダイムシフトの裏には全てネットが関係しています。裏キーワードはネットやITだったりします。。</p>

<p>最後に、東さんのこの言葉を引用します。
<em>『新しい社会は新しいマインドセットを必要とする。』</em>
このIT社会において、一応デジタルネイティブ世代として、既存の価値観に囚われていない世代として何ができるか考えて続けます。</p>

<p>パラダイム/アンダーグラフ
地味だけどいい曲多くて好きなバンドです。「パラダイム」の意味はググってください。
&lt;iframe width="300" height="250" src="http://www.youtube.com/embed/KkMurICX_F8" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</p>

<p>そういえば、「ハフィントン・ポスト」明日から始まりますね。
<a href="http://www.itmedia.co.jp/news/articles/1304/23/news112.html" target="_blank" title="http://www.itmedia.co.jp/news/articles/1304/23/news112.html">http://www.itmedia.co.jp/news/articles/1304/23/news112.html</a></p>

<p>＜参考文献＞
“ePubはクソ”、”ハフィントン・ポストで連載開始”〜堀江氏、メディアを語る
<a href="http://blogos.com/article/61333/" target="_blank" title="http://blogos.com/article/61333/">http://blogos.com/article/61333/</a>
日本2.0　全ページ
（追記）
<a href="http://d.hatena.ne.jp/Rootport/20130505/1367763730" target="_blank" title="文章を「書ける人」と「書けない人」のちがい">文章を「書ける人」と「書けない人」のちがい</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
