<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: News | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/news/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-10-17T13:34:03+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[教科書に載ってないUSA語録]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/08/03/usa-analects/"/>
    <updated>2014-08-03T01:38:56+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/08/03/usa-analects</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>アメリカの様子を知ることで社会情勢が掴みやすくなるかと。</p>

<p>しかしこうしてみるとアメリカ人ってバカばっかりだな。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4163756809/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51JOM50hkAL.jpg" width="346" height="500" alt="教科書に載ってないUSA語録" title="教科書に載ってないUSA語録" /></a></p>

<h3 id="section">差別</h3>

<p>差別ネタは一般的。議員でさえも。</p>

<p>医療費問題は根深いが。。</p>

<p>宗教 イスラム教</p>

<h3 id="section-1">メディア</h3>

<p>メディアの力が大きい。個人メディアも。</p>

<p>アメリカでも広告出稿する大企業がメディアを支配している。
映画やテレビはタイアップなしでは存続しない。</p>

<p>スキャンダルは報じても低俗な欲求が満たされるだけな気がする。</p>

<h3 id="section-2">違法行為</h3>

<p>ほうに触れるものや倫理的に悪いとされていること、イケテナイことに照準を当てたい。</p>

<p>自白は、ネタとしてわらえたらなんとかなる。
日本はいろいろダサい。</p>

<p>ドラッグ。軍も。出自も</p>

<p>日本では大阪府がやったけどアメリカでも教育機関へのコストは割と厳しい。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[なぜニュースが大事か]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/10/05/why-news-is-important/"/>
    <updated>2012-10-05T06:16:06+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2012/10/05/why-news-is-important</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ある人に、
『政治の話とか、結局俺らに関係ないじゃん』
って言われたので、その反論として。</p>

<p>まず第一に、僕らがなんで学ぶかっていったら、
趣味とか好奇心っていった自発的なもの以外では、
まぁ生きていくためですよね。</p>

<p>人は学ぶ中で、
社会として、みんなで生きていくにはどうしたら良いか
を考えてきました。</p>

<p>その思考の結果が学問やテクノロジーであり、
その試行錯誤の蓄積が歴史であり、
その成果が今の政治だと思います。</p>

<p>そして、今は民主主義です。
その時代の国民のニーズに合わせて、制度を変えていくことができるんです。
昔の人がどれだけこれを熱望してたか計り知れません。
この仕組みが生まれたのも、みんなが共に生きていくには
どうすればよいかを考えていった結果です。
偉い人だけが考えていたなら、きっと未だに独裁制とかですよ。</p>

<p>また、政治に限らずニュースは様々な生きる術を教えてくれます。</p>

<p>例えば、近年のテクノロジーの進歩を伝えるニュースから、
それをいかに活用するか考えたり、
そのアイデアを元に新たな発想が生まれたりします。</p>

<p>また技術者とかでなくても、世の中の流れを追うことで、
今の時代に必要なこと、求められてることが見えてくれば、
個人の生存戦略としても、社会に貢献するにしても有効です。
そして、それは誰も答えを教えてくれません。
（この会社が伸びるよとか、
これが一番需要あるから絶対うまくいくよ、なんて信じないでしょ？）</p>

<p>だから自分で考えるしかないのです。
ニュースがその考える材料になるわけです。</p>

<p>さらに言えば、ニュースはコミュニケーションにも役立ちます。
こんだけ情報過多で、それぞれ先鋭化した現代で、
ニュースは万人で共有できます。</p>

<p>渋谷ギャルでも、大企業の社長でも、田舎のおじいちゃんでも、
ニュースであればある程度話は出切るんじゃないでしょうか。</p>

<p>そういう意味では、もっと話してて楽しくなるニュースが広まって欲しいですね。
暗いニュースの方が多いとしても、なんとか明るい話題を発信することで、
なんか楽しくなれるんじゃないでしょうか？</p>

<p>ニュース、ってあやふやな単語で話してきましたが、
広く周りのことを知ることは大事だと思います。</p>

<p>自分の周りのことも、直接関係あるので大事ですが、
それだけだと視野が狭くなります。
孤島に住んでんじゃないんだから、あなたの世界はもっと広いですよ。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[松本さんバッシング]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2011/07/05/blaming/"/>
    <updated>2011-07-05T09:40:13+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2011/07/05/blaming</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>時事ネタはあまり詳しくないので、見当違いなコト言ってたら申し訳ないのですが、ちょっと松本復興相へのバッシングが激しい件で意見を言いたいです！</p>

<h3 id="section">不適切な発言</h3>

<p>不適切な発言で「横柄だ！バカにしてる」と非難を受けてますが、言い方はどうあれ発言は正論だと思うんですよ。
そんで、松本さんの発言だけ放送されてますが、東北の職員達の対応にも問題あったんじゃないかとも思うわけです。</p>

<p>発言内容からの推測なんですが、職員は国に対応を頼りっきりで自ら考えるのを放棄してたんじゃないかと。
それで、何にもしないで「なんとかしてくれ！」って言うもんだから、「(なんとかしかいから)地元でも、どうすべきか考えろ」という趣旨の発言だったんじゃないかと思うわけです。</p>

<p>まぁ、僕は基本的にメディア信じたくない子なのでこういうあまのじゃくな邪推をするわけですが。</p>

<p>そんで、自民党の幹部も「あんなヤツ辞職か追放すべきだ」なんて言ってますが、そりゃ飛躍し過ぎだろ！って感じですよ。</p>

<p>多分、松本さんにしてみたらイロイロ動いてるのに、具体的な解決に協力するヤツがいない！ってコトもありえるんじゃないかと。</p>

<p>散々、松本さん擁護しましたが、僕はメディア信じたくない子なんです。
で、メディアで叩かれてるヤツは応援したくなるんです。
ただ、そういうヤツってたいてい口悪かったり、周り考えないって思われるヤツが多いですよね。(ホリエモンもそんな感じでしょ(￣▽￣))</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
