<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Politics | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/politics/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-10-17T13:29:01+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[香港のデモーOccupy Central]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/06/occupy-central/"/>
    <updated>2014-10-06T20:46:23+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/06/occupy-central</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近良く話題に上がる、香港でのデモについての簡単なまとめ。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">概要</h3>

<p>中国本土の国会（全人代）が香港の行政長官の選出の仕方を改めると発表した。</p>

<p>内容は、</p>

<ul>
  <li>立候補はまずビジネス界などから選ばれた「推薦委員会」のメンバー過半数の支持を得ること</li>
  <li>立候補者数は２、３人に制限</li>
  <li>必ず「愛国愛香港」な人物であること</li>
</ul>

<p>この内容が、以前より民主化に向けて香港側が訴えていた内容より遥かに保守的であり、実質的に体制派しか立候補できないことから、国民が反発した。（ちなみに、香港では民主化を求める声は全体の6割を占めると言われている。）</p>

<h3 id="section-1">どう収束するのか？</h3>

<p>中国ジャーナリストのふるまいさん曰く、中国本土には民主主義という概念が無いため、どんなに数を集めても意味がないという。</p>

<p>そもそも社会主義の名の下の一党独裁なので、反対が多くても政権は揺るがない。</p>

<p>逆にここでしびれを切らして市民を攻撃することになれば、第二の天安門事件として世界各国からバッシングされる。</p>

<p>となると政府が取る手段はデモが自然消滅するのを待つことではないか。ということです。</p>

<h3 id="section-2">個人的感想</h3>

<p>そもそも香港（中国）でデモをして何か意味があるのか、訴えを聞く可能性があるのかが不明です。</p>

<p>これが暴徒化してテロになったとしても、政府が従うとは思えません。おそらくは力でねじ伏せてくるんじゃないでしょうか。</p>

<p>こういう時に若者として取れる手段は、「新天地へ逃げる」だと思っています。</p>

<h3 id="section-3">参考資料</h3>

<p>https://newspicks.com/news/640484/?more=true</p>

<p>https://newspicks.com/news/641327/?more=true</p>

<p>http://www.huffingtonpost.jp/2014/10/04/hong-kong-protest_n_5933594.html</p>

<p>ふるまいよしこのメールマガジン 中国万華鏡 vol.79</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[TAX HAVEN]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/14/tax-haven/"/>
    <updated>2014-09-14T22:25:37+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/14/tax-haven</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>金融サスペンス。</p>

<p>どこまで現実かわからない感じがいいですね。かなり面白かった。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4344025636/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51qaDy7sPyL.jpg" width="342" height="500" alt="タックスヘイヴン TAX HAVEN" title="タックスヘイヴン TAX HAVEN" /></a></p>

<h3 id="section">感想</h3>

<p>あれだけの大金を一サラリーマンが好きに運用できるものなの？ちゃんと然るべき書類を提出して投資先を探したりするものではないの？</p>

<p>個人であれだけのお金を動かせたら、そりゃリスクを取るだろうなと思います。失敗してもクビになる程度で責任は会社に行くし。
（本書では、ヤバイやつに手を出したために色々ありましたが。）</p>

<p>　</p>

<p>金融で動かすのは他人の金ですよね。
それで金融屋が偉そうにしているのは普通に考えておかしいだろうと思うのだけれど。</p>

<p>　</p>

<p>サラリーマンとしてなら高給をもらえるかもしれないが、楽しいかは別。
半沢直樹でいう大和田常務のようによっぽど上手くやっていかないとのしあがれないし、いくつか危ない橋をわたらずにはいられなさそう。</p>

<p>そして、稼いでも金が飛んでいって、不正を隠すために不正をして、と永遠に自転車操業しそうな気がしています。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[福島第一原発収束作業日記]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/14/nuclear-power-plant-diary/"/>
    <updated>2014-09-14T19:27:04+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/14/nuclear-power-plant-diary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>現場の声。
作業の専門家から見た原発。</p>

<p>顔出しはしていないけどある種一番信頼できるソースであると思う。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00JXHP8BM/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51d8B-flNsL.jpg" width="333" height="500" alt="福島第一原発収束作業日記　３・１１からの700日間" title="福島第一原発収束作業日記　３・１１からの700日間" /></a></p>

<h3 id="section">現場の作業員</h3>

<h4 id="section-1">責任感のある人が多い。</h4>

<p>たとえ東電が逃げ出そうが、散々儲けといて失敗しようが、それらは過去のこと。
そんなことより、早く元に戻さなきゃという使命感で頑張っている。</p>

<h2 id="section-2">2011年は無理な工程に振り回される</h2>

<p>9ヶ月で安定なんて無理なのだけど本部はやると言っている。現場は無駄に混乱する。
現場が諦めてるのにできるわけがない。ロードマップを示して士気を高めるのが本来の仕事。</p>

<h3 id="section-3">東電</h3>

<h4 id="section-4">東電の責任感・計画性のなさ。</h4>

<p>対照的に東電は場当たり的な対応をしている。</p>

<p>営利企業なのでしかかたないかもしれないが、消費者のためというのとは明らかにずれている印象。</p>

<p>そのため、現場のモチベーションも上がりにくい。やはりリーダーがぶれないのは大事。</p>

<h4 id="section-5">原発の実態</h4>

<p>最先端とかクリーンとかでなく、普通の現場よりレベルが低かったりする。だって規模がでかくて把握しきれないし、20年も昔から作られてたりするんだから。</p>

<h3 id="section-6">政府</h3>

<h4 id="section-7">政府も同罪</h4>

<p>簡単に工程表や見積もりが出せるような規模じゃない。既に想定外、になったばかりだし。
それなのに東電に任せっぱなしなことは問題。</p>

<h2 id="section-8">長期の未来を考えるのは無理。</h2>

<p>自分がいる間は逃げ切れると思っているから。あるいは長期の責任にはなってないと考えているから。
現状のようにコロコロ変わる政権や、潰れないで国から支援される東電では30年も先の未来に責任が持てるわけがない。</p>

<p>責任を後に押し付けて逃げ切ることができる仕組みでは持たない。自分のことしか考えないから。</p>

<h2 id="section-9">対案を出すから情報を寄こせ！</h2>
<p>全体最適をしたいのはわかる。ただ、国民主権を唄っている現代で秘密裏に決まるのは無茶だろう。</p>

<h3 id="section-10">メディア</h3>

<h4 id="section-11">安全神話の崩壊</h4>

<p>なぜ正直に報道しないのか。</p>

<p>安全です、からは本当の安全は生まれない。
危険を劣化ょして、それぞれの対応を示してそれが成功して始めて安心だと言える。
その判断が国民にできないのなら国民主権は無理だろ。
安心と信じたいのはわかるけど、この状況で信じれる人いるのかね？</p>

<h2 id="section-12">感想</h2>

<h3 id="section-13">あんな規模のものを管理するのは無理</h3>

<p>国家といえども、ここまで大きなシステム・現象を運営するのは無理だったんだろうと思います。
メリットは大きいかもしれないけどとても管理しきれないのであればデメリットは計算できないので検討できないですもん。</p>

<p>いずれ技術が進んで少人数でも管理できて、自動でメルトダウンを防ぐ、あるいは外に漏れない仕組みが作られればいいかもしれませんが。。。</p>

<h2 id="section-14">国家に変わる何かを</h2>

<p>そもそも全体最適を考えるには日本という単位は大きすぎます。
貨幣や警察や司法は国に任せますが、それ以上は望まないのがいいのではと思います。</p>

<ul>
  <li>集合知を取り込める。</li>
  <li>働き方を変える。</li>
  <li>情報の流通を変える。</li>
  <li>貨幣を評価に置き換える。</li>
  <li>著作権を共有の財産にする。</li>
  <li>他人に依存せず、一部をお互いに享受し合う。</li>
</ul>

<p>などなどを盛り込んだ組織ができればいいなぁと。</p>

<p>少人数でも良いから始める。
良さに気づいた人たちが参加して行く。
それを実現できる小規模なものが乱立したら楽しそうです。</p>

<h2 id="section-15">報道で社会を変えることの難しさ</h2>

<p>そもそも、視聴者は正しい情報というものを求めているのかという話。</p>

<p>フラットな情報を与えて、「さぁ自分で判断しろ」と言われても、そんなの無理だし求めてないでしょう。
かといってこちらから押し付けるのであれば、政府から別の組織の教育に変わるだけで今までと変わらない。</p>

<p>おそらく視聴者は真実が知りたいんじゃなくてハッピーでいたいだけ。
無理に押し付けても迷惑でしかない。</p>

<p>雇用主、国、司法や警察、マスコミに期待してしまうと、今回のように期待に沿わない時にイライラする。</p>

<p>それこそ、東電はちゃんと責任を取るべき・天下りはけしからん、とか言ってデモをしても、その結果動いたとは到底思えない。
また、常時から、「原発の安全性の確認はとれているか」「税金がうまく活用されてるか」をチェックする機構を求めてる人がどれだけいるのか？
たぶんいないだろう。</p>

<p>そちらに期待するより、自己責任で判断できる規模で止めておくのが楽なのでは？
国や東電が手伝ってくれたら、意に沿うことをしてくれたらラッキーくらいの認識がちょうどいいのでは。</p>

<p>危険なとこには近づかない。
常に複数の選択肢から判断する。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[そして、メディアは日本を戦争に導いた]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/08/25/media-led-japan-to-the-war/"/>
    <updated>2014-08-25T06:50:45+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/08/25/media-led-japan-to-the-war</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昭和史の泰斗であるお二人の対談集。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4492061916/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51A1kcFICFL.jpg" width="346" height="500" alt="そして、メディアは日本を戦争に導いた" title="そして、メディアは日本を戦争に導いた" /></a></p>

<ul>
  <li>メディアコントロール</li>
  <li>メディアの弱み</li>
  <li>付和雷同な国民性</li>
  <li>現代のジャーナリズムへの嘆き</li>
  <li>今後のジャーナリズムへの考察</li>
</ul>

<h3 id="section">メディアコントロール</h3>

<p>昔から権力者はメディアをコントロールして来た。
というより、管理しないととても不安だった。</p>

<p>昔は情報源が新聞や雑誌しかなかった。他のチャネルが存在しなかったから。</p>

<p>すると、国としてはそこを押さえておけばコントロールできる。
印刷や主要出版社に圧力をかけることで言論を封殺できる。
具体的には法と暴力。</p>

<p>例えば、戦時中などは、政府の側が侵略戦争と自覚していたのか、
その手の言論は一切を法で制限した。</p>

<p>不適切な発信を繰り返すものは投獄してしまえば言うことを聞いていた</p>

<p>（一方インターネットが広まってからは中国ですら統制できていないですね。）</p>

<h3 id="section-1">メディアの弱み</h3>

<p>いざとなったら国家の宣伝期間になってきた過去がある。</p>

<p>理由は、ビジネスであること。社員を多く抱えていること。</p>

<h4 id="section-2">ビジネスであること</h4>

<p>戦争を煽るとメディアの売り上げが伸びる。
なぜか？</p>

<p>生活に直結するから。正論じゃ飯は食えないから。平和は面白くないから。</p>

<p>国民の側も、戦争を煽っているメディアの方を評価し、戦争反対へは不買運動を起こした。
また、政府の側も当然取り締まっていた。</p>

<p>それなら、売れるために、自身の安全のために主張を変えるくらいはするだろう。</p>

<p>また、マスメディアは終戦時は軒並み手のひら返しをして民主主義や戦争反対を訴えた。
その方が売れるからだ。</p>

<h4 id="section-3">社員を多く抱えていること</h4>

<p>経営者は社員の雇用をぶち壊せない。</p>

<p>圧力がかかってそのままでは立ちいかなくなると、経営者は涙を飲んで方向転換するしかなかった。</p>

<h4 id="section-4">ソースの確保は深刻な問題か？</h4>

<p>「情報源が権力の側にある。それを取りに行く時には相手に媚びなければならない。」
というが、それは言い訳ではないか。</p>

<p>そんなことを言っていたらジャーナリズムの目的の一つである権力の監視はできない。
改憲があろうがなかろうが、不審な点や情報不足となれば主体的に取りに行くのが本来ではないか。</p>

<h3 id="section-5">付和雷同な国民性</h3>

<p>雪崩現象を起こしやすい。熱しやすく冷めやすい。
戦時中もそうだったし、その後も松本サリン事件などから本質は変わっていないと感じ取られる。</p>

<p>戦争当時は国民がバカだった。
少なくとも視野が狭く、国際的に常識な判断をできていなかった。</p>

<p>今はどうか？視野狭窄に陥っていないか。</p>

<h3 id="section-6">現代のジャーナリズムへの嘆き</h3>

<p>不勉強なやつが多い。</p>

<p>知らなくて当然、という態度は良くない。
どこまでは自分で調べられて、どこからは相手に聞かなければいけないのか、
その線引きをしっかりする必要がある。</p>

<p>上から言われて取材に来るやつが多い。その人が何を知りたいのか伝わってこない。</p>

<p>個人が気ままに発信できるからジャーナリズムの価値が落ちている。</p>

<p>今のメディアは影響力がある割に中身がない。
時流が早く流れすぎる。</p>

<p>過去から学ぶことのすすめ。</p>

<p>特定機密保護法はかつての報道規制に重なるものがある。</p>

<h4 id="section-7">本からの教訓</h4>

<p>国民的熱狂は危険。
精神論よりリアリズムを
エリート集団は視野が狭くなりがち
国際的常識を身につける。
長期的な最適化を</p>

<p>言論は自由であるべきだが、それを政府に依存するのはよろしくない。</p>

<h2 id="section-8">今後のジャーナリズムへの考察</h2>

<p>此処から先は僕の主観です。</p>

<h3 id="section-9">メディアコントロールへの抵抗</h3>

<p>メディアコントロールがなぜできたかといえば、
メディア自身が売れること、存続することが至上命題になっているから。
弱みがあれば付け込まれる。</p>

<p>人を多く雇い、印刷所が固定されていればそこへ付け入るのは容易い。</p>

<p>そういう意味では、当時は他に手段がなかった。</p>

<p>だが、今は海外からでも印刷所がなくても個人でも発信できる時代。
そこの制約は原理的には取り払える。</p>

<h3 id="wikileaks">wikileaksが騒がれるワケ</h3>

<p>wikireaksのアサンジ、CIAのスノーデンがあそこまでできて今も捕まらないのは、
逃げられるから。弱みを持たないからだと思う。</p>

<p>彼が従業員を抱えてビジネスでやっていたり、妻子がいたりすると身動き取りづらいだろう。</p>

<p>なるべく依存を減らすことで権力の圧力は回避できそう。
そうすると今後のジャーナリズムの方向性が見えてくる。</p>

<h3 id="section-10">今後のジャーナリズムは仕事でなくなる</h3>

<p>一つは、場所を問わず仕事ができること。
情報収集、生計を立てること。</p>

<p>一つは発信媒体を依存しないこと。
一時的にその媒体を活用するのはいいが、他へ逃げ道がないと死ねる。</p>

<h3 id="section-11">政府 マスコミに期待しても仕方が無い</h3>

<p>政府に関しては、民主主義で一人一票、その大多数がお年寄りで彼らと今の世代とのチャネルが乏しい、お年寄りが長期的に考える能力がない、時点でもう無理だろう。どれか崩れればいけるだろうが、そんなのあり得ない。</p>

<p>マスメディアに関しては、媒体の存続が至上命題になってる時点で無理。一度潰して有志だけで立て直したらいけるかもしれないが許可されないだろう。</p>

<p>かなり否定的に話しているが、橋下さんのやってることが支持されてない、周知されてないのにそこから変えるのは無理だろう。現実問題、市民はお上の不正は許せないがチェックする気なんてないのだから。むしろ知らぬが仏でやってきた。</p>

<h3 id="section-12">圧力に対して</h3>

<p>できるなら、政府に追われるような身の上になりたいですね。
なんかかっこいいじゃないですか。</p>

<p>どんな圧力になら屈するかを考えて見たこともありますが、原動力は好奇心なので、もっと興味を引くものをぶら下げてくれたら移りますね。</p>

<p>暴力や法に対しては海外に逃げるし、媒体を潰されたら自分で作るし。</p>

<p>依存がないということは孤独でもありますが、何故か好奇心が勝っちゃってるんで仕方ないですね。</p>

<h3 id="section-13">おまけ：仕組みを中から変えることについて</h3>

<p>公務員やマスコミの一員になってのし上がって中から変えてやろう、という意気込みに対しては、
個人的には他より難しいだろうなと思っています。</p>

<p>たとえば。熱い思いを持ってマスコミに入っても、
島耕作ばりの出世をするにはたぶん信念を曲げなきゃいけないこともあるでしょう。</p>

<p>こんなことを言われたら反抗できないな、という一例</p>

<ul>
  <li>新人時代「数年はここのやり方を真似ないと上に上がれないよ。」</li>
  <li>中堅時代「もっとやったらもっと上がるよ。」</li>
  <li>上層部「みんなやってるからそれ以上に頑張らないと。」</li>
  <li>取締役「代表が載せるなといったから載せられないよ。嫌なら辞めな。」</li>
  <li>退職して外から告発「公表してもいいけど、お前の過去の発言を全部載せようか？」</li>
</ul>

<p>という構図になることは容易に想像がつく。</p>

<p>「記者クラブに入らないと閉鎖的な会見は変わらないだろう」とかもちょっと違う
そもそも中から変えようとする動きは押さえ込まれるだろうし、どうせマスコミが発表するならそんな会見とかは要らない。</p>

<p>それより、会見での発言や実際のデータからおかしいところを追求していくことが重要。</p>

<p>現場主義とかはわからなくはないが、記者クラブが取り仕切っているところは多分現場じゃない。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[都知事選を終えて - メディアの衰退を考える]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/02/11/gubernor-election-summary/"/>
    <updated>2014-02-11T19:25:24+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/02/11/gubernor-election-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>過去記事です。</strong></p>

<p>都知事選は舛添候補の圧勝で終わりました。
予想通りというか、退屈な結果でしたね。</p>

<p>まぁ、個人的には舛添さんはそれなりに支持してるので問題ないと思っています。（後ほど少し触れます）</p>

<p>それよりも気になるのが、各候補の今後の方針であるとかメディア（ネット含む）のズレっぷりです。</p>

<h3 id="section">細川氏は何で出馬したの？</h3>

<p>まずは細川さん。
この人は最後まで何がしたかったのかわかりません。小泉さんに担がれて勘違いしちゃったのでは？くらいの暴言を言いたくなります。だって脱原発以外ほとんど考えてないんだもの。覇気はないし、ネットの討論会キャンセルしてたし。</p>

<blockquote>
  <p><a href="http://critic20.exblog.jp/21643687/">最悪の結果となった東京都知事選 - 細川陣営の敗因を総括する</a>
”脱原発を掲げて、都知事選で政局（安倍晋三との権力闘争）に出るなら、勝てる人物を担がなくてはならず、例えば、竹下景子（60歳）か川田龍平（38歳）を擁立しなくてはいけなかった。長野智子（51歳）か小谷真生子（48歳）を口説いて引っ張り出す手もあっただろう。どういう判断ミスなのか、76歳の細川護煕を候補に据えてしまった。”</p>
</blockquote>

<p>今回、「小泉旋風が不発だった」と言われていますが、逆によくこんなに向いてなさそうな人を擁立して善戦したなという印象です。まぁ、他の候補が「女性差別ハゲ」と「自衛隊閣下」「イケてない弁護士」あたりしかいないなら当然かもしれませんが。（※僕が思ってるわけではありません。ネット記事で見かけるものです）</p>

<p>まぁ少なくとも自民党の内部分裂であると考える人は多そうです。女性からの人気が熱い小泉親子が舛添さんから離れたのだから。
一方で一定数の脱原発派の存在を示たのでいい牽制になってくれればと思います。後述しますが、舛添さんの人気もかんがみて、脱原発方向には向かってくれるんじゃないかなと期待します。（信用はできませんが）</p>

<p>少し逸れますが、細川さん擁護派の一人の天木さんはもうダメですね。痛くて見ていられない。２年前の小沢さん起訴らへんはまっとうなこと言ってた気がしたんだけど。</p>

<blockquote>
  <p><a href="http://blogos.com/article/80011/">今度の東京都知事選の正しい評価</a>
”大手メディアと結託した細川・小泉潰しは誰の目にもわかるほど露骨で異例なものだった。
初めは細川元首相の過去の政治資金疑惑を囃し立て、それが不十分と見れば今度は一転して細川・小泉隠しに走った。”</p>
</blockquote>

<h3 id="section-1">舛添氏の叩かれっぷり</h3>

<p>舛添さんのネットでの嫌われっぷりはひどかったですね。
感情が極端に触れやすいネットの性質と、褒めるところがないおかげでの避難だと思いますが、</p>

<blockquote>
  <p><a href="http://mizuhofukushima.blog83.fc2.com/blog-entry-2436.html">舛添要一さんの発言について</a>
”舛添候補は、著書『母を思い国を想う』（読売新聞社、1998年）では、「臨海地域に原発と米軍基地を建設することを提案したい」と発言しています。”</p>
</blockquote>

<p>そもそもこれらの発言って十数年前のものじゃないですか。その時点でイケてない。
しかも原発に関しては昔の技術レベルでの話じゃないですか。今の舛添さんの主張は徐々に減らしていく、ですよ。（え？そんなこと言っても信用出来ない？１０年以上前の記事は信用してるのに？）</p>

<p>女性差別発言に関してはこんなものまで出てきてました。
<a href="http://exdroid.jp/d/67022/">「舛添に投票する男とセックスしない女達の会」がTwitterで人気　日本初の“セックスストライキ”としても注目</a>
ギャグなのか本気なのかわかりませんが、セックスを武器にするあたりイケてないですね。（これ以上の言及はしません）</p>

<p>あとは池上さんから逃げてるとの指摘がバズってましたね
<a href="http://blogos.com/article/80089/">ジャーナリスト池上彰の凄さ（池上無双と言われる理由） </a>
コメント欄は割と冷静で、「あしらわれただけだろ」みたいなものが多くて面白いんですが、まぁ池上信者は多いので丁寧に答えるべき（というのは舛添さんも知ってるはず）だったのに避けた印象を与えてしまっているのは、やはり後ろめたいものがあると疑われてしかるべきでしょう。</p>

<p>さて、
今回舛添氏は自民党と連合（野党寄り）らの擁立を得て当選したわけですが、いくらメディアがネガキャンなどしてもこれらの力には敵わないんですかね。投票率が下がれば下がるほどこういう組織票の力が大きくなるのでなんだかなぁというカンジですが。。。</p>

<p>で、自民党の公認候補が勝ったことで、「阿部政権の復権」、「すわ、戦前に戻るぞ」などと騒がれていますが、そんなわけないだろ。こないだの靖国参拝はむしろ大衆迎合、票集めの行動だろうし、特定機密保護法も安倍政権の間ならたぶん問題ないだろう。
公約をそこまでそれるはずもなく（圧倒的に人気下がるから）、そもそも議会があるんだからそこで反対されるはず。「戦争するぜ」と公約を掲げて当選したならまだしも。</p>

<p>「後から約束破るじゃん」というのであれば、誰がなろうがその不安はつきまとう。だって180度思想変えたってよくなるんでしょ？
そこまでじゃない、というのであれば、それはもはや民意が右傾化を支持しているだけの話で、何の問題もない。万が一そうなりそうなら署名でも集めてリコールすればいい。それができないならそれが民意だ。</p>

<p>「戦前に戻る」、「徴兵されるぞ」というのは民主主義を信用してないと同義で、そんな人がなんでジャーナリストやってんだろう、と思います。</p>

<h3 id="section-2">田母神氏は泡沫じゃなかったの？</h3>

<p>田母神さんがなぜネット民に支持されてるのかわかりません。
２ｃｈまとめとかでも「原発は必要」とか言ってて、テキトーだなと思っています。泡沫候補から抜け出したと騒いでいますが、ただ他に丁度いい候補がいなかったからの人気であって、次回にはすっかり心変わりしてるんじゃないかと思っています。</p>

<p>個人的には田母神さんの政策は好きですが、維新の新自由主義に近いというか、思いっきり弱肉強食の社会になると思いますがそれでいいんですかね？</p>

<h3 id="section-3">ドンマイな宇都宮氏</h3>

<p>今回かなりとばっちりを食らった人でしょう。細川・宇都宮のどちらかが降りて統一候補出せばよかったのに、と騒がれています。</p>

<p>ただ、細川さんのおかげで対立構造が明確になったのも事実だと思うので、始めから細川さんがいなかったらここまで反原発票は集まらなかったのではないかと。で、小泉・細川はあそこまでブチ上げたんだから降りるわけもなく。</p>

<p>そもそも共産寄りで、今まで共産党派ってマイナーだったじゃないですか。どう転んでも勝てなかったんじゃないかなと。</p>

<h3 id="section-4">やっぱり中途半端だった家入氏</h3>

<p>５位といいつつただの泡沫に終わりました。
ネットオンリーの新しいやり方をぶち上げた、というよりも、ただお金をケチったと思われても仕方ない中途半端っぷりでした。本気度が足りないというか。</p>

<p>清水さんも指摘したように、IT業界の信用の低下と、ネットは票に繋がらないと明らかにするだけでしたね。
<a href="http://politas.jp/articles/12">五輪に向けて世界に恥ずかしくない東京へ</a></p>

<blockquote>
  <p>”もしかすると将来的には人格的な成長が期待できるかもしれませんが、現時点では同じ業界の人間として反対の立場を明確にしておきたいと思います。我々の業界がああしたタイプの人間ばかりだと思われたら困ります。並みいる高齢の候補者の中で若さは確かに魅力的ですが、都政を託すにはまだ時期尚早すぎます。”</p>
</blockquote>

<p>そもそも、一部クラスタの素人の意見だけ集めて「僕らの政策」とかただの迷惑です。怖い。
常見さんも言うように、「僕ら」って誰だよ、とまずは突っ込みたい。
<a href="http://blogos.com/article/80102/">家入一真さん、「ぼくら」って「誰」なんですか？</a></p>

<blockquote>
  <p>”選挙が終わった後に、インターネッ党なるものの方針が出ていたが、賛同人などをみても、一部のクラスタで盛り上がっているだけなのねという臭いがぷんぷんして、全然「ぼくら」という感じがしないのだ。閉鎖的、限定的な「ぼくら」という感じだ。これって本当に「ぼくら」なのだろうか。”</p>
</blockquote>

<p>「僕らの政策」とやらも、きちんと議論した上でならともかく１２０個ただ並べただけだろう。（推測で言ってますが、この短期間で始めから何も政策を示していない家入氏が１２０個あつめたら突貫に決まってるでしょう。）</p>

<p>また、政策を自分で考えなくていいなら、あとは実行力しかアピールするところがないのに、
「出る気なかったけど引っ込みつかなくなった」とかぬかすやつにどうして任せたいと思うのだろうか。</p>

<blockquote>
  <p><a href="http://politas.jp/articles/114">なにも書く気が起きない</a>
”家入は昨年末に出馬を宣言したあと、いちどあっさりと取り下げているなど、信用できない行動が多い。記者会見で語った動機も「出馬をツイートしたらたくさんRTされて引っ込みがつかなくなった」というもの。つまりは、本気で政治家になる気があるのかどうか、さっぱりわからないのだ。”</p>
</blockquote>

<p>また、新党を立ち上げるなどと言っているそうですが、ただ内輪だけで盛り上がるような残念な感じにはなってほしくないと思っています。シェアハウスとかに仲間内で集まってればそれでいいんじゃないですか？
<a href="http://www.huffingtonpost.jp/2014/02/10/internet-party_n_4757952.html">家入一真氏が「インターネッ党」設立 東京23区の全区長選に候補者擁立へ</a></p>

<p>（そもそも擁立されたいって人いるんでしょうか？）</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
