<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Economics | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/economics/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-10-17T13:25:38+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[評価と報酬]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/evaluation-and-reward/"/>
    <updated>2014-10-05T22:53:57+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/evaluation-and-reward</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>「頑張ってるのに評価されない。」「報酬体系がおかしい。」という愚痴は筋違いだという話。</p>

<!--more-->

<h3 id="section">成果と報酬のミスマッチ</h3>

<ul>
  <li>評価制度が良くない</li>
  <li>頑張っても報われない</li>
  <li>あいつより低いのは納得がいかない</li>
</ul>

<p>そんな愚痴は各地で聞かれると思います。</p>

<p>最近では教職員や看護・福祉系の待遇が悪いとされていますね。</p>

<p>じゃぁ、どんな評価制度・報酬体系が理想なのか？</p>

<h3 id="section-1">評価制度の目的</h3>

<p>評価制度は報酬（金銭・役職・その他優遇）の客観的な指標をつけ、報酬の妥当性や組織としての方向性を明らかにするためのもの。</p>

<p>したがって、報酬に焦点をあてる。</p>

<h3 id="section-2">報酬の目的</h3>

<h4 id="section-3">雇用主にとって</h4>

<ul>
  <li>いい人材をつなぎとめておくための投資</li>
  <li>人材育成においての、アメとムチにおけるアメ</li>
</ul>

<p>過去の成果への報いというより、組織にとって今後必要な人材を育成・維持するための投資と考えるのが妥当。</p>

<p>もちろん。その費用対効果が高ければ理想。</p>

<h4 id="section-4">被雇用者にとって</h4>

<p>雇用主と逆。自分がその組織に所属し続ける理由になるもの。</p>

<p>条件が良いところがあればそちらへ流れていくのは当然。</p>

<h3 id="section-5">理想の報酬体系</h3>

<p>前述の通り、被雇用者が納得できるギリギリのラインにするのが、雇用主にとってはコスパが良い。</p>

<p>被雇用者は、もし不服なら他組織に移るというカードを切るしかない。</p>

<p>文句をいいつつ組織に残るのであれば、雇用主としては問題ないとみなせることがある。（もちろん、モチベーションを上げるべきと考えて報酬を上げることもある。）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[評価と贈与の経済学]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/16/grants-economics-and-evaluation/"/>
    <updated>2013-07-16T11:45:43+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/16/grants-economics-and-evaluation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00BVM9K66/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51uxVjtQHyL.jpg" width="375" height="500" alt="評価と贈与の経済学" title="評価と贈与の経済学" /></a></p>

<p>タイトルは仰々しいけど中身はラフなもんで、「これからは資本だけじゃなくて信頼（≒評価）が大切だよね。そのためには贈与しあうことだよね」といった内容です。研究者の内田さんと、なんか自由気ままな岡田さんが同じ結論になってくのが面白かったです。</p>

<ul>
  <li>
    <p>イワシ化する 脳カ化する社会
→情報が溢れるようになって、基本的なニュースは大衆に合わせておけば問題無いだろう、という認識になっている。特に考えず群れになる感覚。
しかし、マスメディアの衰退で共有する文脈がなくなってきていて、各々が自分の好きなものをフォローして仲間を作っていく。そこでもまた共通の価値観を持つ者同士群れになり、違う意見（自分の「好き」が脅かされる意見）を拒絶する。
それらをイワシ化と呼んでいる。</p>
  </li>
  <li>
    <p>嫌なことをやると身体能力が下がる。からやる気をなくして無気力になる。
→近年では身体的なシグナルを無視しがち。周りに合わせるんじゃなくて自分の体調変化にも気を使う必要がある。</p>
  </li>
  <li>
    <p>理想を高く掲げさせられ、現実に挫折するから肯定的な意見で守らざるを得ない。
→相対評価の中ではストレスが多分に溜まる。すると精神的安定のために、自分の耳に心地いい話ばかりを取り入れるようになってしまう。</p>
  </li>
  <li>
    <p>武道のそもそもの目的は自己研鑽
→武道とは本来、自分の生きる力を高めること。勝敗や巧拙は関係なく、昨日の自分より（生物的に）たくましくなれたかどうか。</p>
  </li>
  <li>
    <p>努力・能力と報酬は一致する、わけない。
→当たり前と言いつつ、内心信じている人が多い。例えば自分の努力が報われないから嫌だ、などという場合、本当にそのシステムを信じてたら報酬を急ぐことはしないはず。報酬になることを急ぐのは、自分の（能力の）価値を認めてないから。
じゃぁ努力は不要かというともちろん違くて、自分の努力を楽しめる人はそれだけで報酬を得ている。そこを楽しめるようなマインドを持っておくと生きやすくなる。</p>
  </li>
  <li>
    <p>自分の成功は自分だけのものか。
→成功は自分の力じゃない。過去に食わせてもらってたから今報酬を得られてる。それを次の世代に返す。他人を食わせるために頑張ろうって思えればいい。自分が養える人たちは相互に支えあっていこう（拡張家族）という考え方。
一人でも生きていける（なんでも一人でこなすべきとする）時代は終わったので、残ったパイを有効に分け合うには集団を構成したほうが効率的。近年のシェアハウスとかも拡張家族。</p>
  </li>
  <li>
    <p>評価（贈与）経済について。
→誰かにパスを出すことがゲームに参加する条件。相手からパスを待ってるうちは輪に入れない。誰かに与えないと、自分の今の与えられた境遇を自覚できないから。（返報性の原理）
評価経済の中で、損得とかでなく非対称なやり取りをすることが家庭を持つ意味。贈与を始める人が親。誰でも偉くなれるシステム。そして子は、師と仰げる人* カリスマ性のあるひとを擁立する。</p>
  </li>
</ul>

<p>ネットが広まり、良くも悪くも信用が素早く確認できるようになった。現時点の資本より、これらの信用の方が重要になるのでは。</p>

<ul>
  <li>
    <p>アメリカはリカバリーの文化
→失敗してからなんとか取り返そうとする。未然治療の概念はない。
例えばロッキー。日本人だったら、「あんな年までダラけてるやつに、今までずっと努力してきた人が負けるなんて。」とかなる。</p>
  </li>
  <li>
    <p>20年前の日本の学術レベルは最高峰だったが、資本主義の観念を取り入れ過ぎて崩壊した。
→そもそも教育に対して費用対効果などを求めることは難しい。学校は生徒の眠った知性を呼び起こすもの、敬意を評するもの。人をみるというのは、数字を比べることじゃない。
また、研究においても、「それは金になるのか？」などと問われてしまっては純粋な研究（答えの見えない研究）ができなくなる。昔から、とりあえず研究してみてそれが社会に役立つかどうかを考えるのが一般的だった。</p>
  </li>
  <li>
    <p>ちょっと感想
→エンジニアの世界では、オープンソースとか「GitHub」とかあるし、わりと評価経済が回ってると思います。全ては幸福を最大化するためで、こういった考え方はますます広がってくと思います。そして、資本主義ガチガチのアメリカより、日本や北欧の生き方をしよう、といったことに近いです。</p>
  </li>
</ul>

<p>オマケ：
文章において、わざと逆のことをいう事で間口が広がる、一見難しい事が、「俺にしかわからない」と読者に思わせたら作者の勝ち</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[だから、日本経済が世界最強というこれだけの理由]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/02/the-reasons-japanese-economy-is-most-powerful/"/>
    <updated>2013-07-02T20:29:03+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/07/02/the-reasons-japanese-economy-is-most-powerful</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4898314074/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51XL4EqdDTL.jpg" width="348" height="500" alt="だから、日本経済が世界最強というこれだけの理由 (WAC BOOK)" title="だから、日本経済が世界最強というこれだけの理由 (WAC BOOK)" /></a></p>

<p>タイトルがだいぶ挑戦的ですね。ちなみに中身も断定的な表記が多くて多少胡散臭いところもありますが、言ってることも資料もまともだと思います。（年金あたりはウソくさかったけど。）</p>

<p>おおまかにいうとアベノミクスはデフレ対策の王道だ！から、日本はすげぇんだぞって内容です。前向きな話題が多いしわかりやすくていいですね。</p>

<p>デフレになると→物価減→労働価値減→賃金ダウンor雇用ダウンとなってしまいます。今はたしか失業率５％くらいですが、成長率が２％超えてインフレになると、２％くらいになるのが過去のデータからわかっているそうです。IT化が進んでどうなるかはわかりませんが、とにかく多少は好転しそうですね。</p>

<p>で、デフレ脱却するためには、国民にお金を使ってもらって、銀行からどんどんお金を借りてもらう必要があります。そのための王道の財政政策が、</p>

<ul>
  <li>減税</li>
  <li>公共投資</li>
  <li>（今後の景気の）期待値を上げる</li>
</ul>

<p>です。
これらと合わせて、金融政策も施しました。</p>

<p>金融政策とは、日銀が行う政策で、主に</p>

<ul>
  <li>通貨を発行する</li>
  <li>公定歩合を下げる</li>
</ul>

<p>なんかがあります。
既に公定歩合は下がりきってるので、今回は通貨を倍増させる（異次元の金融緩和）を行いました。</p>

<p>今までなんでこういったことが出来なかったかというと、日銀の独立性・ハイパーインフレの不安があります</p>

<h3 id="section">通貨を発行する</h3>

<p>日銀は政府から独立しています。日銀に対して命令したり総裁を罷免する権限がないので、白川総裁の時代になにも金融政策が出来ず、デフレが進行していきました。
本書では、日銀の独立性がそもそもおかしいとしています。日本のデフレ脱却は急務で、どちらの政策も不可欠であるからです。</p>

<p>が、日銀が渋った理由として、（おそらくですが）ハイパーインフレの懸念がありました。
ここで、この仕組みを理解する上で、マネタリーベースとマネーストックという単語が出てきます。マネタリーベースとは、そのまま通貨の総量で、日銀が刷ると増えます。そして、それらのお金を銀行に貸し付け、銀行は運用するためにまた企業などに貸し付けます。こういって資産がどんどん巡っていったときの名目上の量がマネーストックです。マネタリーベースが増えると、マネーストックが指数関数的に増えていくわけですね。
で、今までは通貨を発行してマネーストックが暴走してハイパーインフレになるのが怖くて手を打たなかったわけなんですが、黒田総裁になってようやく動き始めました。</p>

<h4 id="section-1">他、本書に出てきたわりと過激な内容をいくつか。</h4>

<ul>
  <li>
    <p>ハイパーインフレには絶対ならない
→そもそも供給が極端に減った場合のみ起こりうるもの。過去に起きたのはいずれも戦争直後で、日本の場合は戦後でも５００％くらいに留まって5年後には回復していた。</p>
  </li>
  <li>
    <p>日本の財政（借金）は危なくない
→国債・円高の事実は円の価値が依然高いことの証明です。</p>
  </li>
  <li>
    <p>日銀が円を刷れば借金はチャラになる
→事実だが、インフレが進みすぎることの懸念と、そもそも借金を返す必要性がないことから、そんなことはしません。内容はアレだけどそのとおりの内容です。本来国の借金は、インフレ化して実質量を減らして対応するものです。</p>
  </li>
  <li>
    <p>借金してるのは国、貸してるのは銀行（国民）である。
→つまり、メディアで言われるような『一人あたりいくら借金してる』とか意味不明で、むしろ貸している方。</p>
  </li>
  <li>
    <p>公務員は多くないし無駄じゃない
→人も給与も国際的に少ない方、汚職も他国より少ない。ほんの一定数の人に対してマスコミが騒いでるだけ。</p>
  </li>
  <li>
    <p>少子高齢化だからデフレなのではなく、デフレだから少子化になっている。
→言われてみればな理屈。子育ての経済的不安がなくなればもっと子ども産めるよね。</p>
  </li>
  <li>
    <p>治安は近年よくなってきている。
→警察庁のデータで、日本は外国や過去と比べても異常なくらい治安がいい、これもマスコミが煽ってるだけ。</p>
  </li>
</ul>

<h4 id="section-2">最後に、他のもいくつか。</h4>

<ul>
  <li>
    <p>麻生さんのODAの公約→<a href="http://kotobank.jp/word/%E5%86%86%E5%80%9F%E6%AC%BE" target="_blank" title="円借款">円借款</a>をして、お金を貸し、そのお金で日本のインフラ技術を導入する。これによって内需を外に作ることができる。</p>
  </li>
  <li>
    <p>企業の内部留保を動かす（総額260兆円とも言われる）
→今まではデフレだったため、わざわざ投資をするより現金のほうが得だし、供給過多で設備投資も渋っていた。
安倍さんがあちこちでお願いをして、好景気への期待と、支出（設備投資・給料アップ）してくれた企業には減税、などの措置をとっている。</p>
  </li>
</ul>

<p>日本の格差は少ない。医療もトップクラス。だから世界最強だそうで。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ヤバい経営学―世界のビジネスで行われている不都合な真実]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/05/13/dangerous-business-administration/"/>
    <updated>2013-05-13T21:01:17+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/05/13/dangerous-business-administration</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4492502467/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51Ve8Tgo1yL.jpg" width="340" height="500" alt="ヤバい経営学―世界のビジネスで行われている不都合な真実" title="ヤバい経営学―世界のビジネスで行われている不都合な真実" /></a></p>

<p>ビジネスの世界における不合理をつらつらと語っている本です。しょせん人の営みなので、頭いい人たちとはいえ理屈に合わないことは多いし、社会でやってく以上は理屈だけで判断はできないよってことも書かれてます。</p>

<p>この本を読もうと思った理由が、「社会は不合理で満ちている」事例を再確認したいためだったりするので、例によって個々の内容を箇条書きする程度にします。
読みやすいのでオススメ。</p>

<h4 id="section">環境の大切さ</h4>

<p>→人の意思は弱いものです。自分がどうあれ周りに流されてしまうのが宿命で、それでこそ社会的な生物です。
自分から環境を整えることが大切。</p>

<h4 id="section-1">多数の無知 黙ることの雄弁さ</h4>

<p>→現状に文句を言わない、何も表明しない時点で賛成しているとみなされる。もしなんとなくモヤモヤを抱えてたとしても、黙ってる人が集まれば、内心どう思っていようが合意形成が取れてるとみなされ否定的な発言はしにくい。</p>

<h4 id="section-2">戦略には相手の出方も含まれる</h4>

<p>→何事もそうだけど、絶対の戦略・指針はありえない。常に周囲の環境を意識することが大事で、軌道修正には長期的な視点が必要。</p>

<h4 id="section-3">日本企業は雇用を守るために不合理を受け入れている。</h4>

<p>→コレは直接本の内容ではないんだけど、日本は他国より協調性を重視する傾向にあります。
まずは国民の生活を確保するために雇用を守ろうという国なわけですよ。</p>

<h4 id="section-4">サルとハシゴの話</h4>
<p>→<a href="http://www.geekpage.jp/blog/?id=2007/10/22" target="_blank" title="http://www.geekpage.jp/blog/?id=2007/10/22">http://www.geekpage.jp/blog/?id=2007/10/22</a></p>

<h4 id="section-5">ゴミの分別のキャンペーンの文字をどうするのが一番効果があるのかについて、「みんなやってるから」という内容が一番効果があった。</h4>

<p>→知らないうちに周りから影響を受けている、あの人が言うから、周りがやっているから、というのは8割方正しい方法でもある。そういう意味で、シェアトップの製品は強い。買う際の言い訳になるから。安心感を得られるから。
だけど自分で考えるくせをつけないとそれ以上になれない。</p>

<h4 id="section-6">製薬会社はマーケティング、医者の接待、に莫大なお金を使っている。新聞の紙面が大きいことに今は理由はない</h4>

<p>→無駄だとわかっていても他社がやめてないのにそれをやめたときのリスクを考えられないから。プロスペクト理論では、自分だけ小さな損よりも全体が大きな損をするほうがマシと考える人が多い。</p>

<h4 id="section-7">戦闘機の例：帰還した戦闘機を見て、壊れた場所ばかり補強してしまう。本当の急所はやられた時点で帰還できないため、そもそも情報が偏っていることになる。</h4>

<p>→データの見方が大切。本当に客観的な情報は存在しない。</p>

<h4 id="section-8">大抵の経営戦略は、立てたあとに理屈付けされる。</h4>

<p>→新しいことに数値化できるようなデータはないのだから。データに頼りすぎてはいけない。</p>

<h4 id="section-9">世の中の成功者は、たいていが運の良かった人。きちんとした戦略があった云々は後付け。</h4>

<p>→お金を稼ぐ時に、地道にやるよりも当てずっぽうに賭けたほうが当たった時にデカイ。（地道な運用で毎年１０％よりも、博打で１００％の方を人は成功者と呼ぶ）派手な戦略や画期的なやり方は、振れ幅が大きいだけで平均は普通と変わらない。人は、たまたまうまく行った人を褒めすぎ、失敗した人を貶しすぎるきらいがある。</p>

<h4 id="section-10">時間の不経済</h4>

<p>→一日30分を、一週間に一回3.5時間やったって同じ効果は得られない。脳みそ的の仕組み的にそうなってる。
要は、急な成長を狙って無理をするよりもコツコツやってかないといけないよっていうこと。人は長期的なプロセスよりも、短期的ですぐに結果になりそうなことに注力しがちである。</p>

<h4 id="section-11">投資銀行の矛盾。</h4>

<p>→投資銀行のアナリストは、お客さんとして企業を抱えることもあれば、アナリストレポートとして株の売り推奨、買い推奨などの評価をする。当然、評価される企業としては売り推奨なんてされたらたまったもんじゃないので、良い評価をするようにプレッシャーをかける。その結果、一般的にアナリストの評価は8割方好意的な評価をしたり、買い推奨予定などといった曖昧な言葉で濁すこともある。いいかげんだ、とかではなく、そういうものである。</p>

<h4 id="section-12">取締役の人たち</h4>

<p>→基本的に代表が指名するので、彼を優遇する人が好まれる。もし批判しようものなら回りからやいのやいの言われる。自分と価値観が合う人を評価しがちになり、似たような思考の人が集まるのは当然。報酬もお互いに援助し合い、ここまで膨れ上がってる。</p>

<h4 id="section-13">賞与がストックオプションの理由</h4>

<p>→ちょっと考えればわかります。</p>

<h4 id="section-14">人は予言の自己実現に陥りがちである。</h4>

<p>→例えば、イケると感じた商品のプロモーションに費用をかける。結果として売り上げは上がるが、その要因は費用をかけた分だけで、他の商品と大差ないことがほとんど。
同様の理屈で、教師が目をかけた生徒は伸びるものである。</p>

<h4 id="section-15">よくあるビジョナリーカンパニーは因果関係が逆なことが多い</h4>

<p>→ビジョンがいいから成功したというより、成功したからビジョンがしっかりしてる、もしくはしっかり見える。</p>

<p>良く自然淘汰とか弱肉強食とか言われるけど世の中そんなに合理的にできてない。業界にはどこのだれが始めたかわからない因習が多々あるもの。</p>

<h4 id="section-16">イノベーションを生み出す会社が本当にいいのか？</h4>

<p>→そういった企業は普通の会社よりも存命期間が短い。社会的に必要とされてれば残っているはずでは？</p>

<p>会社はなんのためか？資本主義においては、株主のためという考え方が大半。</p>

<h4 id="section-17">野球の世界において、給与格差が大きいほどチームの成績が悪いことが確認されている。</h4>
<p>→よくある成功報酬制にすることは、仕事の効率に直結しないどころか逆効果なっことが多い。</p>

<h3 id="section-18">まとめ</h3>

<p>こういった不合理を真っ向から否定できるのは相応の力を持った人だけだと思う。
ハロー効果というものもある。ホリエモンがあれだけ強気なのは、既に成功しているからに過ぎなくて、同じことをヒラが指摘しても誰も関心を示さない。</p>

<p>よくある因習は誰もが少なからず感じていて、ただそれは文化として根付いてしまっているので、力のない個人が変えることはできない。変えたかったらまずはそのルールで勝ち上がるしかない。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[数字のカラクリを見抜け！ 学校では教わらなかったデータ分析術]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/03/03/data-analysis-skills-school-didnt-teach/"/>
    <updated>2013-03-03T21:09:55+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2013/03/03/data-analysis-skills-school-didnt-teach</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B0079A9MR6/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41SjhkUSKWL.jpg" width="296" height="500" alt="数字のカラクリを見抜け！ 学校では教わらなかったデータ分析術 (PHPビジネス新書)" title="数字のカラクリを見抜け！ 学校では教わらなかったデータ分析術 (PHPビジネス新書)" /></a></p>

<p>これともう一個統計学の本を読みました。
こっちのほうが入門編でわかりやすかったのでオススメです。</p>

<p>というか、この内容は万人が知っといた方がいい気がするほど
ためになる内容でした。</p>

<p>ちょこちょこメモしたことを振り返ると、</p>

<h3 id="section">グラフの見方は難しい。</h3>

<p>グラフって、わかりやすく事実を伝えてるはずなのに、
時として真実から遠ざかることがあります。</p>

<p>本の中で、表計算ソフトは問題あり、
ということを何度も繰り返していました。
理由としては、
自動で目盛りが作成されるため、意図していない結果に見える
配色や見やすさなども自動で調整され、読者をミスリードしやすい。
ということがあります。</p>

<p>作成者の場合は、伝えたい意図と合ってるか考える必要があり、
読者の場合は、どれが本当に真実を伝えているか確認する必要があります。</p>

<p>データでこわいのは、ぱっと見でわかった気になることです。
あくまで一面的なものなので、
事実だけど真実じゃないことに気づきにくいこと。
単位・期間・変化率・言葉の定義・為替や物価の影響などの外的要因
そのデータの裏にあると考えられる事実
などをキチンと確認することが重要です。
普段意識している人はあんまり多くない、とのことなので、
そこに気をつけるだけでだいぶメリットがありますよ。</p>

<p>例えば営業でも、
自分の会社の資料のデータの意味を知らなかったりする例が多いそうです。
基本的に広告資料に載るようなデータなんて、
いいとこだけ見せてるので、実態とほど遠かったりします。</p>

<p>それを知らずに製品を勧めるのは、悪気がなくても相手を騙すのと同義です。
同じく、統計リテラシーがないと、相手の用意した資料のみを見て
騙されてしまうことになります。</p>

<p>有名な例がコレ
「痛いニュース」
<a href="http://blog.livedoor.jp/dqnplus/archives/1692812.html" target="_blank" title="http://blog.livedoor.jp/dqnplus/archives/1692812.html">http://blog.livedoor.jp/dqnplus/archives/1692812.html</a></p>

<p>これは誰が見ても明らかな例ですが、こんなのもあります。
NHK「クローズアップ現代」は、やはり巧みに情報誘導をした
「大西　宏のマーケティング・エッセンス」
<a href="http://ohnishi.livedoor.biz/archives/51373658.html" target="_blank" title="http://ohnishi.livedoor.biz/archives/51373658.html">http://ohnishi.livedoor.biz/archives/51373658.html</a></p>

<p>こんなのが実際出てきたら、普通騙されます。
なんなら、資料作った人や解説者すらわかってなかった可能性もあります。</p>

<h3 id="section-1">思い込みを正す</h3>

<p>偉い人の主観での長時間での議論などよりも、
データを元に話した方が瞬時に正しい答えにたどり着きやすかったりします。</p>

<p>特に答えが出ないような問い・決断が重要な意味を持つとき、などは
データによって指針を示すことが効率の面でも重要です。
グーグルとかもデータ至上主義ですもんね。</p>

<p>オマケで、統計学とは離れるけど知ってた方が良い例。</p>

<h4 id="section-2">一夫多妻性は男性に得？</h4>

<p>→一見男性のハーレムで天国だけど、
大半の男性は妻をもらえないことになってしまう。
逆に女性は、裕福な人に養ってもらえて得でもある。</p>

<h4 id="section-3">朝ご飯を食べない子どもは成績が悪い？</h4>

<p>→実際にデータでもそれに近い結果が得られてますが、そもそもの背景として、朝ご飯をないがしろにするような家庭は総じて教育に力を入れないこともあるのでは？という話も。</p>

<h4 id="section-4">複利の考え方。</h4>
<p>→これはもう有名だし、ある程度の頭があればみんな分かりますが、数字が40％上がったあとに40％下がると、元の数字より16％下がることになります。</p>

<p>基本的にビジネスのデータは変化率で見ることが多いし、経済も全て複利で動いてるので、この感覚は大切です。</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
