<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: book_review | ジタバタしばた]]></title>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/categories/book-review/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/"/>
  <updated>2015-05-06T20:34:19+09:00</updated>
  <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[しばたこ]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[コンテンツの秘密]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/03/secret-of-content/"/>
    <updated>2015-05-03T10:48:19+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2015/05/03/secret-of-content</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ドワンゴの川上さんが書いた、情報量、良いコンテンツの定義、などについて考察された本。</p>

<p>川上さんは、理屈より感覚と思われている抽象度の高い分野を体系立てる枠組みを考えるのがうまいなぁと感心していますが、本書はその最たる例です。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/B00VVKIBF4/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/5123YcrATOL.jpg" width="322" height="500" alt="コンテンツの秘密　ぼくがジブリで考えたこと (ＮＨＫ出版新書)" title="コンテンツの秘密　ぼくがジブリで考えたこと (ＮＨＫ出版新書)" /></a></p>

<p>クリエイター側と消費者側との両方の視点から述べられていましたが、
個人的に気になった消費者側の視点を主にまとめます。</p>

<p>いつもどおり、本書の内容と僕の考察とが入り交じっていますが、
僕の中では区別すべきものではなく、本を読んでアップデートされた自分の理解をまとめているだけに過ぎません。
例えるなら原作の二次創作的な位置づけです。</p>

<h2 id="section">コンテンツとはなにか？</h2>

<p>よく使われる邦訳としては「情報の中身」らしい。
中身に対して外側のことをメディアと呼ぶ。メディアの例は新聞、テレビ、CD、映画館などなど。</p>

<p>次に「情報」とは何かというと、（五感を通じて）受け手に知識や経験を付与するものといえるでしょう。</p>

<p>つまり「コンテンツ」とは、「メディア」のフォーマットに沿った形で「情報」として生成され、「五感」を通じて「受け手」に知識や経験をもたらすもの、としておきましょう。</p>

<p>構図としてはこんなかんじです。</p>

<blockquote>
  <p>情報　＝　コンテンツ + メディア</p>
</blockquote>

<blockquote>
  <p>受け手　←（五感）←　情報</p>
</blockquote>

<h2 id="section-1">なぜ人はコンテンツを求めるのか？</h2>

<p>さて、ではなぜ人はコンテンツを求めるのでしょうか。
言い換えると、なぜ人は情報のやりとりをしたがるのでしょうか。</p>

<p>一つの答えは、人間は現実世界の模倣が本能的に好きだからです。</p>

<p>子供の頃から、ヒーローごっこやおままごと、大人の話し方のマネなど、人間は何かを模倣することが好きです。
また、学問といったものも、世の中の事象をあるモデルに落としこむことなので、再現可能な形に模倣していると言えます。
人間はこれらを通じて、災害への予防や人付き合いの作法といった生きる術を身につけるようになっているのではないか。
そのため、知的好奇心などと言い表されるように、人は他者の考えたモデルを知りたいために情報を求めます。</p>

<p>発信者も同じように、自分の理解しているモデルが正しいことを証明したい、あるいは間違いがないか周りに問いたくなるものです。</p>

<p>近年の日本では、今まで以上に情報が氾濫しているように見えます。これは、技術の進歩によりただ生きていくことのコストが減ってきたため、食欲などの次欲求として知的好奇心の充足（情報の摂取）を求めるからではないでしょうか。</p>

<h2 id="section-2">良いコンテンツとはなにか？</h2>

<p>さて、ここまで情報（コンテンツ）の定義と必要性について述べてきました。</p>

<p>それに沿うと、コンテンツとは、</p>

<blockquote>
  <p>受け手の「現実の模倣」の精度を上げるような、「現実の事象のモデル化」を提供すること</p>
</blockquote>

<p>であり、良いコンテンツとは、その精度がより上がるもの、ではないかと推測できます。</p>

<p>現実の事象のモデル化については、詳しく受け手の「現実の模倣」の精度を上げるは後述しますが、人間の脳の処理性能上シンプルなものを好む傾向にあるようです。つまり、よりシンプルなモデルで正しく現実の模倣ができることが理想なのです。</p>

<p>それでは、本書に載っている例をはじめ色々なサンプルを通じて、良いコンテンツの定義が的を射ているかどうかを検証してみます。</p>

<h3 id="section-3">「情報量」という指標</h3>

<p>アニメーション業界には「情報量」という指標があるそうです。
業界での情報量の一般的な定義は「線の数」です。</p>

<p>線が多いと描くのが大変で見る方も疲れるが、現実に近い細かな記述ができる。逆に線が少ないと描くのが楽で特定の事象にのみフォーカスできるものの、見る方は飽きやすい。</p>

<p>といった作りこみの指針として使われているそうです。</p>

<p>動画関連のクリエイターの間では、</p>

<blockquote>
  <p>実写　＞　細かい絵　＞　シンプルな絵</p>
</blockquote>

<p>の順に情報量が増えていくと言います。（これはデジタルの圧縮技術をかじっていれば、圧縮しにくさと言い換えてもいいでしょう。）</p>

<p>ジブリ作品が人気なのは、絵が細かく情報量が多いため何度見ても飽きないから、と言われることもあるそうです。</p>

<p>しかし、単純に情報量を増やすといいのかといえばそうでもないようです。
実写でもアニメより面白くないものは多いですし、シンプルな絵が人気が出ることも多いです。</p>

<p>どうやら情報量という指標はコンテンツの良い悪いに関連はありそうなものの、比例関係とまではいかないようです。</p>

<p>ここで川上さんは「情報量には主観的なものと客観的なものがあるのでは」と推測します。
（こういう発想ができるのがすごいです。）</p>

<p>その分類を用いると、自分が有用だと感じる情報（主観的情報）は、先述の「現実の模倣の精度を上げること」と言えそうです。</p>

<p>それに関係ない枝葉の情報がくっついてしまうと、模倣のモデル化が複雑になり、脳が処理しきれなくなってしまうため、一般に面白くないコンテンツと言えるのではないでしょうか。</p>

<h3 id="section-4">絵や写真におけるぼかしの技術</h3>

<p>いい写真と感じるものの中に、背景などを綺麗にぼかしているものがあります。
本来、これはカメラの仕組み上避けられない制約なのですが、うまく使うと「良い写真」と呼ばれるものになります。</p>

<p>ここから推測するに、「良い写真」とは、作り手が表現したい対象物を的確に認識させる、かつ不要な情報（ノイズ）が少ないこと、と言えるのではないでしょうか。</p>

<h3 id="section-5">人間の脳の容量の限界</h3>

<p>人間は五感で得た情報を全て記憶しようとすると、５分と持たず容量の限界を迎えるそうです。（脳科学の本に書いてあったはず。。）
つまり脳は日々受け取る膨大な情報の中から、これは有用だと思えるものだけを取捨選択して記憶しているのです。</p>

<p>では、脳はどういった基準で取捨選択しているかといえば、やはりよく使われるものでしょう。</p>

<p>暗記をするには、繰り返し勉強するといいそうですね。
これは短期記憶に格納されている情報を何度も引き出す過程において、脳が「これは頻繁に使われるから覚えなくては」と判断し長期記憶に格納するからだと言われています。</p>

<p>同様に、あるシンプルなモデル化で色々な事象を説明できる場合、何度もそのモデル化情報にアクセスすることになるので当然長期記憶に移行されます。
脳からしてみれば記憶領域の消費が少なくても多くの事象への洞察を行うことができて便利なわけですね。</p>

<h3 id="section-6">機械のディープラーニング</h3>

<p>先ほどの推測した脳の仕組みは、機械学習で流行っている「ディープラーニング」の仕組みと似ています。</p>

<p>これは、</p>

<ul>
  <li>ある類似の事象を与えてパターンを抽出させる。</li>
  <li>パターンができると、それに照らしあわせて先ほどの事象を再現することができるかをチェックする（情報の圧縮・オートエンコード）</li>
  <li>精度にズレがある場合、パターン化をやりなおす。</li>
</ul>

<p>というプロセスを踏むことで精度を高めていきます。</p>

<p>ここでいう「パターン」は、先ほどから話している「現実のモデル化」と同じものと考えられます。
つまり人間の脳の記憶の仕組みを真似ている形になります。</p>

<p>実際に、膨大な画像を機械にぶちこむことで、「ネコ」と検索するとネコの画像が表示されるようになった、といった実験結果はいくつかあるそうです。（雑な説明ですが。。）</p>

<p>では機械に人間と同様の判断が出来るようになるかというと、まだしばらくは難しいのではと個人的には思っています。
というのも人間が「ネコ」を認識するのは静止画だけではないからです。</p>

<p>動きを見て四肢の使い方を推測したり、ライオンなどの類似の生物を見て獰猛さを推測したり、豆腐や鉄の触り心地と比べてどのくらい柔らかいかを推測する、といった部分ができるようになれば、かなり人間に近いモデル化ができるのではと個人的に思っています。</p>

<h3 id="section-7">デフォルメ</h3>

<p>アニメなどではよくデフォルメの技術が使われています。</p>

<p>殴られたら現実以上に吹っ飛んだり血が出たり、現実ではありえないほど小さすぎるキャラやボンキュッボンすぎるキャラがいたり、俗にマンガ肉と言われるような、骨付きの巨大な肉があったり。</p>

<p>ジブリの「風立ちぬ」でも、外国人のキャラクターを書くときに、モデルとなっている人の特徴を考えて、
鼻が大きいということからあの顔にしたのだとか。</p>

<p>また、江戸時代のころから「鳥獣略画式」というものがあり、単純な線でネコや犬を表現するといった手法が取られていたようです。</p>

<p>これも「モデル化」と言えます。より少ない情報源で表現できるのがいいのです。</p>

<h3 id="section-8">うまい絵とは写実的な絵ではなく主観的に気持ちいい絵</h3>

<p>トトロが流行ったのは、トトロのお腹が柔らかくて気持ちよさそうだからだ、とジブリの鈴木さんは言っているそうです。
また、宮崎駿さんは飛行機を実物よりも大きく書くのだとか。</p>

<p>脳は現実そのままを認識しているわけではないと書きましたが、これらも同様で、
実物よりもリアルに見える絵（受け手の脳の認識と近い絵）というものがあるようです。</p>

<p>猫を書くのがうまい人は、猫のやわらかさとか可愛さをうまく表現できる人。
小道具を使ったりありえないポーズを使っていても問題ないのではないか。</p>

<p>他にも、ジブリの手法で言うと、
背景をたくさんみせたかったら現実を歪めて隠し、裏に隠れているものが見せたかったら無理にでも絵に収める。逆に、見ても表現したいものと関係のないものは現実には見えているはずでも消してしまう、
などといったテクニックが使われているそうです。</p>

<h3 id="section-9">なぜ人によって良いコンテンツが違うのか</h3>

<p>「受け手の現実の模倣の精度を上げる」という点から考えると、その受け手の捉えている現実によって良いコンテンツが違ってくるのは当然です。</p>

<p>例えば、日本では蚊は怖くないですが、マラリアなどの感染症に苦しむ地域では死神のようなイメージがあるかもしれません。
大人と子どもでも、現実の理解度や社会をどこまで知っているかによって、趣味趣向が異なってきます。</p>

<p>ジブリ作品でも、人によっては「あんな高さから落ちて生きてるなんて馬鹿げている」とか、「難しすぎてよくわかんない」なんてことがあるでしょう。</p>

<h3 id="section-10">分かりそうでわからないもの</h3>

<p>これは川上さんがずっと考えている「良いコンテンツの定義」です。</p>

<p>これはおそらく、自分の中の気づかなかったモデル化のヒントを与えてくれるものではないでしょうか。</p>

<p>モデル化を全て説明してしまうと、人によってはすごく納得すたりちょっと違うと感じるでしょうし、そもそも結論が出てしまったのでこれ以上の議論は不要になります。</p>

<p>そこを少しだけ謎を残しておくと、口コミで話題になったり、二次創作が発生したり、続編を期待したり、といった「商売としての良いコンテンツ」になるのではないでしょうか。</p>

<h2 id="section-11">まとめ</h2>

<p>良いコンテンツは以下のように解釈してもよさそうである。（※ただし商売上の良いとは異なる。）</p>

<blockquote>
  <p>受け手の「現実の模倣」の精度を大きく引き上げるような「現実の事象のモデル化」を提供すること</p>
</blockquote>

<p>この定義に納得できるのであれば、この文章はあなたにとって多少は有意義だったのでしょう。</p>

<h2 id="section-12">おまけ</h2>

<h3 id="section-13">芸術とデザインの違い</h3>

<p>前々からこの２つの類似性を考えていたのですが、現時点での解としては、</p>

<blockquote>
  <p>芸術は特定の受け手へ大きな知見を与えることを意図したもの、デザインは多くの人へ簡潔な知見を与えることを意図したもの</p>
</blockquote>

<p>と考えています。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[初音ミクはなぜ世界を変えたのか?]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/why-miku-change-the-world/"/>
    <updated>2014-10-05T23:10:58+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/why-miku-change-the-world</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>初音ミクの何がすごいのかをしっかりまとめます。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4778313968/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41hJJ8CcNKL.jpg" width="345" height="500" alt="初音ミクはなぜ世界を変えたのか?" title="初音ミクはなぜ世界を変えたのか?" /></a></p>

<p>初音ミクがどうスゴイのか、どう世界を変えたのかについて、
本書を参考に色々な観点からまとめました。</p>

<p>決して萌えキャラ・アイドルとしての存在だけでなく、文化として象徴的な存在。</p>

<h3 id="section">クリエイターを人口を爆発させた</h3>

<p>技術の発展によって、宅録・打ち込みといった表現方法が浸透してきていた。</p>

<p>これによって、設備が整っているプロでなくても、自宅で曲を作ることができた。
シンセ・ギター・ドラムなどは表現できるが、歌声だけはなかった。</p>

<p>世界初のコンピュータの歌声
https://www.youtube.com/watch?v=41U78QP8nBk</p>

<p>また、クリエイターは音楽だけではない。
初音ミクの楽曲に付随して、イラスト・動画・歌詞、さらには踊ってみたや小説までもが生まれていった。</p>

<p>音楽はコミュニケーションのツール</p>

<p>オープンソースのコミュニテイに類似している。</p>

<p>mikumikudance クオリティの高い３Dツールが無償で使える。</p>

<p>楽曲が流行るに連れて、作曲家「P」の存在が認識されてきた。
初音ミク自体はただの象徴であるので、これまでの曲の魅力は歌手が決める、といった流れが変わった。裏方、曲をつkっている人にスポットが当たり始めた。
作り手の思い、感情がミクを通じてダイレクトに伝わってくる。</p>

<h3 id="section-1">ビジネス・法律を変えた</h3>

<p>2000年台前半、インターネットの普及と違法コピーによって、音楽は死んだと言われていた。</p>

<p>また、既存のPVなどの動画を無断で使用するMAD動画も流行していった。</p>

<p>そこから、初音ミクはユーザーの手によって設定が追加され、イラストや動画が増えていった。</p>

<p>ただ、そうしたものもやはり著作権社に無断だったり、問い合わせも無数に来た。</p>

<p>そこでクリプトンはルールを育てる、ことを考えた。</p>

<p>黙認するより、適切な権利を与えて拡大させていく。創作を萎縮させるのでなく発展させる。ユーザー同志のコラボレーションを拡大させる。
それが新しいビジネスのモデルになる。</p>

<p>2007年12月にはもうピアプロを解説した。</p>

<p>キャラクター利用のガイドラインとして、原則OKに切り替えた。</p>

<p>モラルを守ることでコミュニティに参加でき、マナーを守ることでお互いがリスペクトし合える。</p>

<p>表現したいからする。誰かに届く事自体が嬉しい。</p>

<p>2009年からは商業音楽として通用するほどのクオリティを持って音楽シーンに参画してきた。</p>

<p>パンダヒーロのハチ
supercell
livetune
wowaka
古川本舗
sasakure</p>

<p>カラオケにもランクインするようになる。
カラ鉄</p>

<p>JASRAC</p>

<p>部分的な権利委託</p>

<h3 id="section-2">日本の新たな文化を産んだ</h3>

<p>ニコニコ動画 MAD動画が流行った。</p>

<p>しかし、著作権違反を指摘され、次々に削除されていった。
共有する動画がなくなると、ユーザーは各自でコンテンツを作るようになった。</p>

<p>音楽を聞く、動画を見るだけではなく、同じ話題を共有しコミュニケーションすること</p>

<p>その代用品として初音ミクは活用された。</p>

<h4 id="section-3">ソフトウェアにキャラクターを宿した</h4>

<p>当初、初音ミクの歌は
ボーカロイドである初音ミクが歌っているから成立するものだった。</p>

<p>恋スルVOC@LOID
みくみくにしてやんよ
ハジメテノオト</p>

<p>キャラクタが各自で創作されていった。アニミズムの精神かもしれない。</p>

<p>ボカロにハマったわけ</p>

<p>「Ievan Polkka」を歌わせてみた</p>

<p>メルト</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[永遠の0]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/eternal-zero/"/>
    <updated>2014-10-05T16:56:54+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/10/05/eternal-zero</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>第二次世界大戦時のゼロ戦についてのフィクション作品。</p>

<p>最後は特攻で命を落としたとあるパイロットについての話。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/406276413X/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41qE1PDY2cL.jpg" width="356" height="500" alt="永遠の0 (講談社文庫)" title="永遠の0 (講談社文庫)" /></a></p>

<p>気になった点をいくつか上げておきます。</p>

<p>細かな指摘をするのは野暮と言われればそのとおりですが、フィクションと言いつつかなりリアルに似せるように作られているので、そこの徹底が至らないと魅力半減です。感情移入にノイズが入ってしまいます。</p>

<h3 id="section">宮部さんの価値観について</h3>

<p>宮部さんは当時としてはかなり珍しく、国家全体よりも個々人の命を大事に捉えていました。
現在の倫理観で考えれば宮部さんの価値観はひどく共感できるものですが、当時としてはありえなかったと書かれています。事実そうなのでしょう。</p>

<p>仮に独学で現代に近い価値観を体得したとして、それが当時でも正しかったという気は僕はしません。</p>

<p>なぜなら、戦争中だとすると自分が助かりたいと考えたら、</p>

<ul>
  <li>相手を殺す。</li>
  <li>仲間（日本）を見殺しにする。</li>
  <li>戦争の中止を訴える</li>
</ul>

<p>くらいしか選択肢がないわけです。</p>

<p>当時は上層部が聞く耳をもたなかったと諦めたすると、選択肢は上2つです。
どちらを選んでも、「命を大事に」の価値観というよりは、「自分の周りだけ助かればいい」という価値観です。</p>

<p>これだけ進歩的な価値観を持っていた宮部さんならそこに気付かないはずがない。</p>

<h3 id="section-1">宮部さんの最後の選択について</h3>

<p>なぜ宮部さんは特攻の直前に機体を交換したのか？
小説を読んだ後でも釈然としなかったのですが、映画の中でもやはりぼかされていました。</p>

<p>ぶっちゃけ、ここは作者のご都合主義な感じがしています。</p>

<p>好意的に解釈するのなら、「妻子も守るし、未来ある若者も守る。両方こなさなくっちゃならないのが幹部のつらいところだ。」（ブチャラティ風）</p>

<p>な感じで、そのためには自分の身が犠牲になっても構わない、と考えたのだろうとも推測できますが、その選択肢は中途半端すぎます。</p>

<p>今まで散々仲間を見殺しにして、国家の存亡（負け≒国家壊滅）より妻子を重視して自分の命を守ってきたのに。。。</p>

<p>せめて、「もう仲間が死んでいくのは耐えられないので自分も死にます。」とかならわかるけど、そうすると読者が宮部さんへ幻滅してしまう。</p>

<p>ということで、作品として完結させ、宮部さんを神格化するためにはあそこで無理やり死んでもらうのが都合が良かったんだろうなーと邪推してしまいます。</p>

<h2 id="section-2">そうは言っても面白かった。</h2>

<h3 id="section-3">エンタメとして</h3>

<p>作品は文句なしに面白かったです。個人的には小説のほうがオススメです。</p>

<p>映画はちょっと美談にしすぎというか岡田くんがかっこよすぎたなというカンジで、
小説はボリュームあるけど時代背景などの描写が丁寧でその時代に没頭できました。</p>

<h3 id="section-4">戦争を題材としたことについて</h3>

<p>フィクションではあるものの、戦争の悲惨さと当時の日本国民（※上層部は含まない）の矜持を上手く取り入れている印象です。</p>

<p>罪悪感に駆られるでもなく、愛国心を掻き立てられるでもなく、かといってきちんと戦争の悲惨さを感じさせているのに、読後には誇らしいような清々しさがありました。</p>

<p>おそらく、あくまで一個人に対しての追憶だったからだと思います。
国家とか関係なく、宮部さんに対して敬礼をしたくなりました。</p>

<p>時代が変わっても、周囲に流されず常に葛藤（思考）を続けて意志を貫く人は尊敬できます。</p>

<p>ああいう生き方がしたいなと思いますよね。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[おとなの教養]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/15/liberal-for-adult/"/>
    <updated>2014-09-15T22:47:33+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/15/liberal-for-adult</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>人に説明する上でも話を聞く上でも一般教養は欲しいなと思って。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4140884312/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/51FyhhS9zZL.jpg" width="315" height="500" alt="おとなの教養―私たちはどこから来て、どこへ行くのか? (NHK出版新書 431)" title="おとなの教養―私たちはどこから来て、どこへ行くのか? (NHK出版新書 431)" /></a></p>

<p><strong>すぐに役立つことは、すぐに役立たなくなる。</strong></p>

<p>判断の軸、思考の基盤が出来ていれば、世の中が変わっても自分の判断がぶれにくくなる。理解が速くなる。</p>

<h3 id="section">宗教</h3>

<p>各地の自然条件に応じた神が生み出されて来た。</p>

<p>その中でも汎用性があるものは世界宗教として広まった。</p>

<h4 id="section-1">キリスト教</h4>

<p>ユダヤ教が全ての人を対象としたキリスト教へ。</p>

<p>旧約、新訳</p>

<p>カトリック 普遍的な</p>

<p>プロテスタント 厳格な、抗議をする</p>

<h4 id="section-2">イスラム教</h4>

<p>アッラー 神
コーラン 声に出して読む神の声</p>

<p>スンニ派 唯一真系</p>

<p>シーア派 アジア系</p>

<h3 id="section-3">仏教</h3>

<p>生きている間に善行を積めば良い。
縛りがないので世界的に普及した。</p>

<p>上座部仏教 一部の人たちが救われる。ノアの箱舟。</p>

<p>大乗仏教 みんな救われる</p>

<h3 id="section-4">宇宙</h3>

<h3 id="section-5">人類の起源</h3>

<p><strong>優れているものが生き延びるのではない、変化に対応したものが生き延びるのだ</strong></p>

<p>アフリカが起源とされているが、当時は黒人だったとされている。
それが突然変異で白人が生まれ、赤道付近では生きていけないので北上した。</p>

<p>ネアンデルタール人と同時に生活していた時期があるらしい。
が、彼らは文化が進んでいなかったために廃れたのではと推測されている。</p>

<h3 id="section-6">人間と病気</h3>

<p>綺麗になりすぎると免疫力が落ちる。
適度に汚れるのがいいかも？</p>

<p>新型インフルエンザのほとんどが中国発祥？なぜなら、豚とトリと人間が同じ空間に住んでるから。</p>

<p>病気に強かった種族が結果的に生き延びている。</p>

<h3 id="section-7">経済学</h3>

<h4 id="section-8">アダム・スミス</h4>
<p>見えざる手　各々が利己心から仕事をすれば全体として最適な形になっている。</p>

<h4 id="section-9">カール・マルクス</h4>
<p>社会主義革命　資本主義が行き過ぎると労働者が搾取され、やがて暴動が起きる。
その主張は社会主義革命としてレーニンやスターリン・毛沢東にも広まった。</p>

<h4 id="section-10">ケインズ</h4>

<p>累進課税・財政政策</p>

<p>財政で赤字を出しても構わないから資本主義を上手く回すように国が支援する。
しかし現実には、赤字の時に支出を増やそうとするとから猛反発を受ける。逆もしかり。</p>

<h4 id="section-11">フリードマン</h4>
<p>新自由主義　アダム・スミスに近い。</p>

<p>格差を拡大させてしまう、という側面（≠欠点）がある。過当競争をするような分野は共倒れする恐れがある。</p>

<h4 id="section-12">歴史</h4>

<p>世界史はヨーロッパ中心。だから日本史というものが別にある。</p>

<p>常に勝者によって書かれてきたものと言える。</p>

<p>文字・紙が生まれ、情報の蓄積がされていったから文明が進歩していった。
歴史を知ることでさらなる進歩ができるのではないか。</p>

<p>歴史は常に変化していく。史実を覚えることが重要なのではなく、<strong>出来事と出来事の間にどういった論理や因果関係があるのかを推測すること</strong>が重要。</p>

<h3 id="section-13">日本人</h3>

<p>日本に国籍という概念が生まれたのは明治初期。</p>

<p>かつてメイドインジャパンは粗悪品の代名詞だった。</p>

<h3 id="section-14">感想</h3>

<p>理系から文系への説明は出来ても逆はできないのではないか？
というか、専門職は理系な気がする。
心理学も考古学も経済も、学問と付くものは（客観的データで体系立てるという点で）理系なのでは？</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[NOSQLの基礎知識]]></title>
    <link href="http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/15/nosql/"/>
    <updated>2014-09-15T22:44:52+09:00</updated>
    <id>http://uryyyyyyy.shake-freek.com/blog/2014/09/15/nosql</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>職場で使うかは未定ですが知識は入れておかないとと思って。</p>

<p>※スケールアウトについて書きますが、NOSQLと書いてあるとおり、データストレージに関する話です。
APサーバー側は触れません。</p>

<!--more-->

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/exec/obidos/ASIN/4897978874/jitabatashiba-22/" target="_blank"><img src="http://ecx.images-amazon.com/images/I/41yDPT8jPyL.jpg" width="358" height="500" alt="NOSQLの基礎知識 (ビッグデータを活かすデータベース技術)" title="NOSQLの基礎知識 (ビッグデータを活かすデータベース技術)" /></a></p>

<p>http://qcontokyo.com/tokyo-2009/pdf/GeneralSession-Day2-Maruyama.pdf</p>

<h2 id="rdb">既存の手法（RDB）の問題点</h2>

<p>多数のアクセス（書き込み）を効率的に捌けない。</p>

<p>なんとかさばこうとすると、かなり高いマシンを用意する必要がある。
（スケールアップ）</p>

<h2 id="section">解決策</h2>

<p>複数の汎用機で代替させる。
（スケールアウト）</p>

<p>ハードに頼るのではなく、ソフトで対応する。</p>

<h2 id="section-1">その際に生じる問題</h2>

<h3 id="section-2">マシンの台数が増えると、マシン・ネットワークエラーの確率が無視できなくなる。</h3>

<p>解決策</p>

<p>→NOSQLと分散技術</p>

<h3 id="section-3">複数台でデータの整合性を保つのが難しくなる。</h3>

<p>解決策</p>

<p>→NOSQLとCAP定理</p>

<h3 id="nosql">NOSQLとは？</h3>

<p>厳密には、RDB以外。</p>

<p>ざっくりというと、複数台前提の用途特化型DB</p>

<p>シンプルで十分な場合。</p>

<h3 id="cap">CAP定理とは？</h3>

<p>C・・・Consistency</p>

<p>A・・・Availability</p>

<p>P・・・Partition-tolerance</p>

<p>CA・・・全てのデータはいつでも矛盾がなくアクセスできる。ただしスケールアウトしない。（RDBなど）</p>

<p>AP・・・エラーが起きても常にアクセスできるが、データの整合性は保証しない（Dynamoなど）</p>

<p>CP・・・マスターで複数台を管理し、大量に捌ける。マスターから外されたらアクセスできない。（Google Tableなど）</p>

<h2 id="acidbase">acidとbase</h2>

<p>RDBがacidと思えば良いかな。</p>

<p>ACID・・・Atomic Consistency Isolation Durability</p>

<p>クラウドでは、可用性も分散も必須。
すると整合性を弱めるしかない。</p>

<p>BASE・・・Basically Available Soft-state Eventual Consistency</p>

<p>そもそも、物理的に距離が離れていたら結果整合性に頼らざるを得なくなる。
（東京で書き込みを行う際にアメリカまでLockの命令を飛ばして帰ってきてから更新して、それが終わったらまたアメリカへ完了を通知して、、、なんてやってられない。）</p>

<p>※BASEの実現方法として、書き込みをQueueに積んでおく。読み込むデータを非同期レプリケーションして古いものを許容する。の二種類があると思う。
前者はPrimary Keyを持つものなどに注意が必要。（TimeStamp VectorClockなどで処理する方法がある。）</p>

<h3 id="dbms">用途別のDBMS選び方の例</h3>

<h4 id="section-4">整合性重視の場合</h4>

<p>例：商品の購入処理・オンラインゲームの敵の体力など。</p>

<p>有用：トランザクション・CAS特性を持ったもの 単体で動くもの。</p>

<p>DBMS例：RDB Hibari</p>

<h4 id="section-5">拡張性重視の場合</h4>

<p>例：突発的なアクセス増・毎日数TBのデータ蓄積</p>

<p>有用：コンシステンスハッシング マルチデータセンター対応 シャーディング</p>

<p>DBMS例：Cassandra Riak Dynamo</p>

<h4 id="section-6">柔軟性重視の場合</h4>

<p>例：ユーザーが自由に配置していくようなもの？</p>

<p>有用：ドキュメント指向</p>

<p>DBMS例：MongoDB CouchDB</p>

<p>（後日追記する。）</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
